寒松操禪師語錄卷第八

嗣法門人德麟編錄

再住安慶白雲香爐寺語錄

出隊歸值中秋本山眾護法請上堂遂陞座拈香祝聖畢復懷中出香云此一瓣香臭同乾矢橛貴等死貓頭為他酬價無人累我十回拈出供養八處九會洞宗正傳二十九世百愚斯老和尚不圖熱鬧門庭要了現前公案白椎竟乃云師塔期成古善權一身培植十餘年爾來將得全卑願又被白雲召我還大眾流光迅速不與人期佛法無多久長難得山僧昔未久住茲山只因塔上松楸無主別去則苔生古殿露冷巖頭今來各各須是心如秋月皎潔無塵獨露乾坤光吞萬象朗清輝於大地高豎法幢揭普照於中天弘揚祖道如斯標格足可觀光正與麼時怎生委悉再理舊詞連韻唱村歌社舞又重新。

上堂白雲老漢無端變作一條萬歲藤微塵諸佛總在裏許卓一卓云放過即不可。

上堂過玉帶溪見出水蓮轉遶佛徑到白雲山一生參學事畢虛費草鞋堪作什麼不是知音徒側耳。

種竹示眾有志參禪惟動惟慎無心合道載節載貞個裏端倪如同種竹欲得陰繁色翠應須土厚根深冷淡扶疏莫使焦芽敗種精神勁直方堪傲雪凌霜戛玉篩金清風有待化龍棲鳳明月相尋歷盡歲寒了無變易何由高節人相重只在虛心自不欺。

栽松示眾為惜童山植翠妍钁頭猶帶壟頭煙人生欲奮凌雲志遮莫從他歲月遷須早辦莫遲延但假深根常得地何憂直幹不扶天。

白巖位和尚訃聞上堂話別錢塘數載違祖庭各住謝同時朝來聞得江頭信竟作人天墮淚碑唯白巖老和尚素風遼廓景行彌高鑄古烹今翻轉近時銕案調龍洗象蕩除空劫家私摘法海難摘之珠見未曾見彙宗門莫彙之集聞所未聞挽墜辯訛傳驚殺草中狐兔捄焚成大統立枯紙上蠹魚誠為末世光幢且忽厭乎世矣致使法城震恐魔壘揚威後進初登何棲何泊白雲特為燒香舉似大眾或來不來有伴無伴三冬枯木秀九夏雪花飛。

啟窯示眾暫借龍山土一丘窯成六合白雲收不萌枝發深窯燄火浴泥龍笑點頭。

因事告神窯蓬曉構借鄰斧為學陶濱成梵宇斧竊何人杳不回伽藍弗察胡為主(竊者是夜投斧殿側)。

中秋上堂問不訊平分秋色如何是上大人師云頭不梳面不洗如何是丘乙己師云用則行舍則藏如何是化三千師云雲從龍風從虎如何是七十士師云出其類拔其萃如何是尒小生師云居處恭執事敬如何是八九子師云唯不諾走不趨如何是佳作仁師云學之則聖之模如何是可知禮也師云入太廟每事問進云不因秋月朗爭見碧天高師云謾云侵早起更有夜行人乃云山僧上在大人膝下學得乙偈卷而懷之已有年矣任是三千客問七十子求未常吐一元字腳今遇平分秋色欲拈供尒小生天瑞侍者先露八九只貴發揮佳作不問可知禮也是汝諸公還委悉麼謾云侵早起更有夜行人。

挂木魚不向禹門躍浪深惟從香積吼清音金牛公案分明舉能有幾人識此心那是此心擊梆四下。

龍門浪平和尚訃至上堂茗水溪邊踏翻皓月道林山上別展家風不墮功勳雙彰明暗惟其古道猶存得以閹拈弁岳任彼隤型易調嗒然亦似浮雲於素於緇共聞共見何期大法海頃下慈帆羅漢峰俄顰翠黛龍吟曉霧成愁韻瀑瀉懸巖總淚痕莫謂相逢不相識清流一掬表同門。

上堂山川繞檻宛如水墨屏風塔石凌霄麗若神仙洞府霞生谷口樵子斫雲邊月滿谿頭牧童歌隴外謂是佛法眼中著屑謂是世諦滴水難消阿呵呵罷罷罷饒他吳道子顧虎頭有筆也難描畫。

上堂三世諸佛無中說有青山常運步六代祖師有裏尋無白日不移輪淨名杜口早涉繁詞摩竭掩關己揚家醜象骨禾山玩弄神變腳跟下好與三十棒如斯告報普請承當擬議之間白雲萬里。

應供示眾一段真機不覆藏通身有口謾宣揚擎來滿缽雲千片香積何須羨上方。

大殿僧堂落成陞座一拽石山門騎佛殿二搬土露柱拽僧堂長短方圓本自然發機不用千鈞弩所以白雲殿堂迥別人間天上諸佛處此殿是故此殿最吉祥諸佛入此堂是故此堂最嚴淨當知此殿此堂不屬陰陽攝受不拘年月推移盡從諸公玅明性中流出直得十方諸佛異口同音宣說偈曰兩彩功成喜有期玲瓏八面鎮坤維白雲吞卻太虛了正是心空及第時。

穿井示眾靈泉深隱白雲隈海眼沙封久不開卓錫弗辭甘醴出梵玟有待故人來。

寒松操禪師語錄卷第十

嗣法門人德聖編錄

座元寮秉拂語錄

受法衣秉拂拈衣示眾云箇事由來徹底窮尋常嬾得向人通今朝授受親承旨千聖從教立下風下風且置箇中事作麼生寶印當空玅重重錦縫開披衣就座拈拄杖云欲識佛性義當觀時節因緣時節若至其理自彰復按拄杖云時節至矣卓一卓云理已彰矣向此轉得身吐得氣如龍得水似虎靠山孤迥迥橫亙十方峭巍巍摩蕩今古示一機而千峰落色發一境而萬派朝宗說甚高揖釋迦不拜彌勒便乃披師衣就師座懸寶鏡於夜明簾外秉師拂行師令撒珍珠於紫羅帳中當面拈出纖毫不涉覿體相呈玅協兼帶正恁麼時如何委悉良久云但能不觸當今諱也勝前朝斷舌才問熊耳峰前事千古無人見幸師登法筵禮請通一線師振威一喝進云慈雲普覆三千界情與無情俱沾恩師云月照樓頭人夢杳雲橫谷口鳥迷巢進云群狐膽喪從今日大闡宗風在此時師云逢人但恁麼舉進云謝師荅話師云須識鉤頭意莫認定盤星。

結夏秉拂問朱明已屆聖制當遵天目四關願垂指示師云一人傳虛萬人傳實如何是大海無魚師云春到禹門無宿客如何是大地無草師云年來邊塞少鶯花如何是大富無糧師云美食難中飽人餐如何是大悟無道師云位居九五不知尊進云等閒拋出金剛圈到底難吞栗棘蓬師云怪得阿誰乃云朱明已屆聖制當遵以大圓覺為我伽藍身心安居平等性智飽以金牛飯飲以趙老茶栗棘蓬朝朝與汝唼噉金剛圈時時與汝提撕直下薦得任他雲門關天目關趙州關黃龍關重重關鎖一踏全開始信大海無魚大悟無道若更猶豫必須朝參暮參行參坐參絕後重甦方識禹門無宿客九五不知尊然猶未是極則事且如何是極則事缽囊高挂禪床角待到秋來再問津。

秉拂豎拂子云諸昆仲會麼只者箇耀古騰今了無朕兆毘嵐未撼之初而不增劫火洞然之後而不燥日月不能奪其光聖賢無以窮其奧展開則萬谷傳芳收藏則纖毫俱掃二聽莫聞其聲五目安睹其貌阿呵呵離玄要毘婆尸佛早留心直至而今不得玅問現前消息即不問洞山五位請敷揚師云洞山無此語莫謗洞山好如何是正中偏師云三更月色到窗前如何是偏中正師云桃李芬芳笑古鏡如何是正中來師云六月梅花帶雪開如何是兼中至師云萍水相逢多意氣如何是兼中到師云泥牛入海無消耗進云新豐一曲千年普洞上宗風萬古輝師云轉功就位人皆見句裏藏鋒幾箇知。

秉拂有句無句荷葉團團團似鏡如藤倚樹菱角尖尖尖似錐樹倒藤枯風吹柳絮毛毬走句歸何處雨打梨花蛺蝶飛到此果是楊修見幼婦而知玅者任他棒如雨點喝似雷轟握劍輥毬張弓架箭佛祖言教諸子百家不用如何若何信手拈來一捏粉碎有甚禪可參七可打便做箇灑灑落落無事閒道人也假若惜破甑於回頭驚蜂蠆於掉臂直饒舉手攀南斗轉身倚北辰鸚鵡洲和岸趯翻黃鶴樓驀頭拳倒正眼看來猶隔玄關在就中莫有透得的麼一僧纔出師云莫學假雞啼。

秉拂西來祖意莫參詳覿面分明絕覆藏霧影環山分夕照松濤隔岸墮幽香溪邊露冷浮雲淡嶺上風高逝水長幾樹桃花紅灼灼數竿修竹碧蒼蒼知有者庭前柏枯生果不知有者廬陵米爛成秧知與不知拈向一邊著何故聻有事出眾相見無事各自歸堂問西來祖意即不問欲將賓主請師分師打云且道是賓是主如何是賓師云終日走白雲如何是主師云當堂不正坐如何是賓中賓師云眼底無筋一世貧如何是賓中主師云歷盡青山沒伴侶進云謝師指示師云且禮拜著僧作禮師便打。

解夏秉拂盡大地是箇青龍寺其間煙雲出沒鳥道紆迴同行共止了無遮障因甚問著境況遐邇樓閣高低十箇五雙茫然不知今朝不惜眉毛八字打開豎拂云看看九峰崒嵂疊翠成陰三泖瀠迴交光瀲灩月臨古渡疏影微分煙鎖重樓寒光獨耀櫓聲款乃穿石樣之梭山色微茫布天孫之錦於此會得途中受用於此不會世諦流布途中世諦且置祇如不涉程途又作麼生揮拂云腳下無私塵不隔胸中有字路偏遙。

秉拂者著子最難測智莫能知識不可識道其明黑如漆道其暗昭如日卷則包含萬有了無滲漏放該括十虛迥絕纖塵大闡一音廣弘萬品若是箇眼底有筋皮下有血的漢子一聞此舉承當得去不妨渴飲饑餐倦眠閒步嘯傲林泉坐消歲月設或尚留觀聽更須清耳虛襟晨昏匪懈似雞抱卵晝夜不離如貓捕鼠首尾一貫直得天翻地覆海沸波騰東西莫辯南北不分忽然㘞地一聲方知成佛其來舊矣雖然若到祖師門下正好朝打三千暮打八百因甚如此拍案云不到最高處安知滄海深。

秉拂六七年來訪道參禪問法皆言無說問道皆云無傳且喜無說踏穿草履沒絲隔幸也無傳撲落虛空絕正偏自此不羨佛與祖披襟常嘯碧雲邊誰知遇著無情漢逼我垂鉤釣曉煙飄然舞起巖頭棹莞爾放開船子舟片帆直入驚人浪裂破波心兩道流悠悠頻把絲綸展試看華鯨逆浪遊將拂子作拋鉤勢云有麼有麼良久云罷罷罷休休休水澂不見魚兒現搖出蘆灣別下鉤以拂子搭肩上云收。

冬至秉拂書雲節至老梅壟上破香腮添線日長古柏庭前呈翠色酒瓶山上雲北起曉來仍際會龍菴昇僊臺畔水東流夜深卻繞戒衣亭頭頭法法直指徽猷佛性玅義宛爾全彰若乃更涉思惟自是落七落八諸兄到此如何合折卓拄杖下座。

除夕秉拂去年人度今年節今年人送去年年去年光景還依舊今年人事不同前既是光景依舊因甚人事不同乾坤老我一身拙日月催人兩鬢斑復舉僧問古德年窮歲盡事如何德云孟春猶寒師云古德雖則句裏藏鋒言中有響未免使人坐在冷冰冰地有問我年窮歲盡事如何但云石女夜深煨榾柮木童天曉舞春風者裏搆得去說甚曲唱新豐酒顛曹山牛烹露地獅弄雲巖一任輪天轉地換古移今細切清風薄㓟明月食前方丈共度殘年非為分外苟或機迷始終且去巡寮喫茶。

歲旦秉拂問滿目風光頻漏泄新年一句請師宣師云張公喫酒李公醉進云祇如僧問鏡清新年頭還有佛法也無清云有怎生是有師云橫拈白棒打顛狗明教云無如何是無師云踢翻東壁笑胡盧進云未審二老還有為人處麼師云有進云那是他為人處師云梅雪爭春展笑顏乃云新年頭佛法有橫拈白棒打顛狗新年頭佛法無踢翻東壁笑胡盧有無迥出兩重關梅雪爭春展笑顏好大哥仔細看旭日初昇光朗耀鴻鈞纔轉景多般。

秉拂大道虛靈曾無方隅本來成現不用安排言下知歸階前客作棒頭領荷抱樹寒蟬饒似天由杲日江上清風衝漢無形過流絕影正是生死交關不無大患須知英靈漢子慷慨丈夫撒手威音不留階級遇茶喫茶遇飯喫飯閒對風前幾片雲倦來高枕無拘束且道此人得何三昧乃有如是受用喝一喝云不是知音不與談。

結夏秉拂參玄人莫輕忽尋師訪道非容易涉水登山苦萬千餓其體膚勞筋骨既到寶山休浪回必須討得箇端的箇端的無他術不學西天驗蠟人話頭貴在時綿密放下面皮剔起眉鑄就一條生鐵脊牢把繩頭緊著鞭拶得通身白汗出咬定牙關捏緊拳是魔是佛一齊擲橫排豎遣著精神看他畢竟是何物看到水窮山盡時那時自有好消息咄。

祈雨秉拂拈拄杖云拄杖化作娑竭龍王一時遊遍大千世界曹谿路上波浪滔天少室山前煙雲匝地大野橫身風颯颯油然遍界冷颼颼去來不出一毫端含吐十虛無背向既有如是神通且看如是玅用卓一卓云東海鯉魚打一棒茫茫宇宙便為霖。

秉拂道念若同情念成佛有餘為眾一似為己彼此事辦諸昆仲邇來坐禪還同平日之情念尋常之為己也未情知你被麻三斤乾矢橛三不是一何歸父母未生前庭前柏樹子礙在胸中要生生不得要死死不得觸著磕著好賺殺人我有箇方便直下若能搆去豈不慶快平生以拂左拂云麻三斤乾矢橛父母未生前盡在者裏右拂云三不是一何歸庭前柏樹子盡在者裏畫○相云莫若打成一片鎔作一團方是到家消息復擊香案云一時百雜碎了也更說甚道念情念為眾為己欲覓箇生死之相了不可得是則是更有一言智有所不知神有所不明到今不得不說搖手云且謾說且謾說三七完來猶未遲甕裏那怕走卻鱉。

解夏秉拂鉏一片畬種一籮栗佛法猶海愈入愈深日中一食夜後一寢道業如山漸登漸高果是住同野鶴去則孤雲縱橫在我收放自由逢佛殺佛逢祖殺祖便可建大功立大業挾宇宙乘雲氣御飛龍選佛場中可謂第一狀元也假若利名在念山水牽連遂扣齒作噀水書符勢云萬靈千聖千聖萬靈金錢寶馬火速登程急急如律令敕。

冬至秉拂敲唱雙行龜毛倒縛清風影照用齊施兔角橫穿佛祖腮樹靈鼉之鼓攻魔族於千山仗太阿之劍掃狐蹤於萬里或乘獅子現全身或騎象王現半形或拈一字關鍵作多種圓相或指三界惟心萬法惟識使瘖復語瞽重明病得瘥瞶者聽此是諸佛諸祖塵點劫來應時施設土苴緒餘耳祇如秉拂上座又如何話會卓拄杖云孤根自有天然秀不假陽和分外奇。

眾檀送抱拙大師靈骨入山請秉拂遠客歸故鄉相逢話更長恐人聽不見特舉向當陽以拂子畫○相云諸昆仲見麼適來抱大師向大圓鏡中入無量無邊不可思議禪定一一定中發無量無邊不可思議智慧一一慧中放無量無邊不可思議光明一一光中現無量無邊不可思議國土一一國中興無量無邊不可思議蓮舟一一舟中載無量無邊不可思議諸佛一一諸佛演無量無邊不可思議玅法復領無量無邊不可思議微塵數世界若聖若凡若冤若親乃至一切山川草木瓦礫荊棘水陸空行情與無情異口同音演第一義乘此寶筏共到彼岸成等正覺拂一拂云是伊又向甚處去也樹高低山突兀柳半伸腰梅半發洗清天地一林霜印破虛空千嶂月此時識得者根源何俟當來問彌勒。

除夕秉拂雲歸壑水朝宗二十四氣昨日盡三十六旬此際窮窮則變變則通尋常一樣窗前月纔有梅花便不同試問湖山參學士箇中誰是主人公即如攜囊盛種遺鄉里羯鼓催花賽上工此是春意尚未是主人公若謂粉成角食彎弓射木造龍舟淡抹紅此是夏意猶未是主人公更道烏鵲填橋會織女涼風落帽笑嘉翁此是秋意又未是主人公乃至訪友乘槎來玉岸尋梅策蹇上瑤峰此是冬意亦未是主人公諸兄弟現今三十到來畢竟如何是主人公喝一喝云爆竹騰空飛臘雪江村野燒放新紅。

元旦秉拂今年年是去年年年去年來是好年昨日日是今日日日移日換是好日柏葉泛三春之醑梅花開兩歲之瓊酒瓶山前別露一壺春色醉眠亭畔依然無限風光牧童見以謳歌野老聞而舞袖說甚葛天氏之民歟無懷氏之民歟直得天和地和人和情與無情一樣和年新月新日新大地山河一色新豎拂云者箇還有新舊也無乍卷乍舒煙聚散無高無下日光輝風流一段難收拾迥別人間絕是非。

祈晴秉拂以拂子畫一畫云雲開碧落復豎拂云日麗中天煙消遙見山形瘦花枝上突出無位真人日煖頻收谷口寒石洞邊迸開本來面目隱向此間隱現向此間現隱現既無私急須高著眼畫○相云看看漆桶都來齊打破頂門迸出一輪紅。

老和尚誕日眾請秉拂迦陵僊音遍周沙界爍迦羅眼洞徹十虛揭示格外樞機夜半正明提持向上玄關天曉不露此是我老人塵點劫來乘大願力普運慈心降蹟中州北地照來南地月垂餌會稽吳山飛去越山雲當此際也節屆蕤賓年方知命丹葩燿日幽禽調叔夜之琴天籟雜歌芳草入謝公之句叵耐現前昆仲卻向虛空結彩盡謂師長之年不可不知既已知矣不可不祝眾中或以寶掌千二百歲而為祝者或以莊老八千樁而為祝者或以智勝塵點劫數而為祝者或以彌陀無量壽而為祝者上來祝壽即不無豎拂子云祇如者箇不落數量作麼生祝無見頂露雲攢急劫外靈枝不帶春。

結制秉拂牢關把住不通津驗辯龍蛇心膽驚未具超方雲漢眼碧油幢令那虛行捨生棄死誅巢穴步月巡風守禁城二六時中加力練刻刻還將魁首擒刀鎗須得龜毛就弓矢還從兔角成清平世界休留戀白刃峰頭好轉身轉得身來直下看看渠畢竟是何人忽然看破自家底風光溢目露天真不必梯山并航海西來祖意甚分明遂喝一喝下座。

除夕秉拂寒暑迭運烏兔遷流逗到今宵如何合折若是性燥漢子向新舊未交之際歲次未至之初洞開隻眼一覷覷破任他日征月邁歲改時遷寒辭臘雪煖入春風自然不被明暗晦朔之所轉變從教毆儺戲舞無非箇裏神通桃符換彩盡是當人玅用不然謾謂寸陰無可惜等閒拋卻實難追。

秉拂畫○相云寶鏡當軒翠影珊龜毛指出好生觀縱饒當處知端的復畫[○@卍]相云擬議依然隔此關。

元旦秉拂問打七起三即不問應時一句事如何師云翠飛嫩柳堤邊影進云恁麼則第二句了也師云且向第一句薦取乃云我有一句子從來未舉似了無古與今迥絕向和背捷徑又尋常現成更容易不用問人尋胡為向己會頭頂一樣天腳踏無二地梅開雪裏香柳拂堤邊翠野色曉來青嵐光晴更媚霜濃谷口寒風澹谿聲碎柏酒飲椒觴銀花燦火樹笛韻起孤城鐘聲沉野寺頭頭與法法空劫已前事直下解承當應時無不利一僧出禮云將謂新正有幾許佛法若然阿誰不會師喝云非公境界。

解制秉拂籟發千山天外濤聲淅淅金篩百畝雲中翠影珊珊一段真機覿面何須別覓心安笑他百城煙水千里布單四藤條稱天下佛三頓棒往大愚灘拋卻自家寶藏希圖大樹皮寬縱饒拾得半箇鼻孔不是儱侗便是瞞盰惟我青龍濟濟多士不狂不獧不懦不頑發憤要明此事直透鐵壁銀山拶得赤肉團上走出無位真人揚聲大叫云諸兄弟九旬制滿足峭芒鞋猛思去路倘遇洪波浩渺白浪滔天如何過得若也出身有路一任天南塞北去住自由其或未然他時後日鐵面閻君索取飯錢莫言不道。

秉拂時間隱几夢騎須彌盧泛香水海入蟭螟眼中透迆而行不覺走到蝸牛角上見兩箇石幢子口裏喃喃談天論地舉古明今梅萼三冬發菊花九月開犬子解咬人驢兒便拽磨方作此夢忽然一驚元是眾請秉拂而今撾動法鼓上了法座說些甚麼即得莫是談玄談玅說心說性得麼莫是判古批今拈宗引教得麼莫是警策工夫標月垂示得麼殊不知談玄談玅說心說性也是作夢判古批今拈宗引教也是作夢警策工夫標月垂示也是作夢乃至世間貴賤榮辱是非人我無明妄想成佛做祖也只是作夢所以道真如佛性等是空花涅槃生死猶如作夢諸兄弟既然都是作夢可中有識得夢破的麼喝一喝云癡人面前不得說夢。

中秋秉拂天上月圓人間月半一有多種二無兩般桂燦冰壺兔飛銀漢人月雙融水天一貫識得其中了無思算如何是無思算的道理○分付堂前人打鼓普請看。

篩金菴巨大師開關請秉拂晴湖一鑑浪花鮮為訪同人泛練川只道此來觀法戰那知金鎖啟關前拈拄杖云向此端的一回始知自己腳下一段光明輝天鑑地盪古摩今納大海於毫端而毫端非細置須彌於芥子而芥子有餘亦知我巨兄三年前捏聚虛空為斗室搓圓大地作蒲團到今日鐵船獨駕泛青霄橫身直入驚人浪所以時或在無縫室中髼頭垢面而玄機隱密時或在芳花叢裏嘯月吟風而古韻鏗鏘正恁麼時還在無縫室中還在芳花叢裏卓拄杖云浩渺龍昇光吐碧離披月出影篩金。

除夕秉拂廿九日已前梅寒透而香飄道窮則變廿九日已後柳煖回而色勝理至自彰正當廿九日舊歲欲去未去新歲欲來未來舊不以舊為舊新不以新為新天不以天為天地不以地為地山不以山為山水不以水為水三百六十甲子一時打散了也沒計較處髮從今日白無奈何時花是去年紅拶到梢頭放一線道寒隨一夜盡春逐五更回舊依舊是舊新依舊是新天依舊是天地依舊是地山依舊是山水依舊是水是法住法位世間相常住雖然如老人適來道臘盡春回萬物發生因甚衲僧鼻孔依舊垂下喝一喝云大抵還他肌骨好不搽紅粉也風流。

薦嚴請秉拂假借四大以為身春煖桃花雨後新心本無生因境有風吹柳絮毛毬走前境若無心亦無一片冰心在玉壺罪福如幻起亦滅子規枝上向人說大眾者裏薦得處人間世驪珠獨耀於滄海居涅槃岸桂輪孤朗於碧天如此則淨裸裸遍大地是真實人體清寥寥總剎海為大解脫場可以往復無間可以動靜一如以至一子出塵冤親超拔不是神通玅用本來法爾如然正恁麼時如何委悉西方國土毫端現極目全彰清淨身。

秉拂舉天童淨禪師屢遷名剎後奉敕陞天童捧敕黃示眾曰雲開九天呈起曰看彩鳳銜出且道如何委悉急急如律令敕師云身入天湖光抉驪龍珠太白峰前來逞俊一霎時日現雲敷聲價殊震皇都無奈雲端飛彩鳳通身畫出老君符。

機緣問答

老和尚命送竹篦至座元寮為眾考工師即拈竹篦落堂問眾云喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背畢竟喚作甚麼道得也拗折道不得也拗折眾無對師便拗折歸寮。

師一日落堂考工畢上方丈問訊老和尚曰今日堂中有幾人悟道師云若不是智操幾錯祗對和尚尚曰座元大似不曾落堂師云將謂無人證明尚曰既然落堂因甚容他聖僧瞌睡師云且喜今日放參。

僧問如何是無為國師云千秋歌舜日萬里樂堯天如何是無星秤師云權衡渾不落輕重自分明如何是無根樹師云常開花五色不逐四時凋如何是無底缽師云擎出吞天地展開制毒龍如何是無弦琴師云子期如不遇辜負伯牙心如何是無底船師云不犯東西岸篙人用意良如何是無生曲師云曲終人不會江上數峰青如何是無孔笛師云拈來高閣上吹出鳳凰遊如何是無鬚鎖師云放行風不露把住手難開如何是無底籃師云死蛇莫打殺好好盛將歸進云為唄玄關明祖意果然法道異尋常師打云識甚好惡。

問既是蛇師因甚被蛇吞卻師云盡力推爺向裏頭又云疑殺天下人。

問萬瓦鱗鱗勢衝霄漢為何喚作無梁殿師云別是一乾坤。

問佛祖塔廟因甚卻被雷霹師云通上徹下。

問時人有病醫王醫醫王有病何人醫師云山僧解忌口又有如前問師云人參附子下將來。

問有一室女未曾嫁娉生得一子姓個什麼師云不得姓又云三玄收不得四句豈能該。

問泉眼不通被沙礙道眼不通被甚麼礙師云切忌捏目生花復有如前問師云禍不入慎家之門。

問如何是殺人刀師云長空不匣鋒鋩色如何是活人劍師云四海唯清日月明如何是凡師云華頂峰頭客如何是聖師云平田莊裏人曰凡之與聖相去幾何師云古松連翠竹秋水對紅蓮。

問佛不化本國和尚因甚旋里說法師云盡大地是山僧你向何處見他曰是處是彌勒無門無善財師云說甚麼法僧擬議師便打。

師遊投子僧問父不投為何投子師云同時不識祖曰寺以伽藍護法正毀葬時胡不顯應師云見怪不怪其怪自壞曰法雨因時離寂住慈雲何日再還山師云劫火洞然毫末盡青山依舊白雲中。

問知有底人因甚道不得師云子諱爺名不知有底人因甚道得師云汝卻靈利曰自後如何行履師云奈河橋畔嘶聲切劍樹林中去復還。

問如何是祖師西來意師云石從空裏立水向火邊焚曰不會師云有工惟種竹無暇不栽松。

問既為佛弟子何得又還俗師云易割千莖髮難空一片心曰反反復復有甚了期師云金剛倒地一堆泥。

師據新室問眾云知識晏居名曰方丈白雲坐處因甚僅成八尺天瑞曰他人住處師不住師云更道僧理前問師云橫身三界外獨脫萬機前。

問一切眾生皆盡孝道因甚土梟食母師云獅兒一吼祖父俱盡復有如前問師云換骨洗腸重整頓通身是眼更須參。

問魚以水為命為何死在水中師云道曠無涯逢人不盡復有如前問師云專為流通。

問猛虎以肉為食為何不食其子師曰無下口處又云從門入者不是家珍。

僧參師問那裏來曰少林來師云還見達磨祖師麼曰見師云是何面目曰同和尚一般師云莫眼花僧擬對師喝出。

僧問無夢無想主人公在甚麼處師云踏斷草鞋四條筋僧禮拜師云會麼曰不會師打云莫妄想。

問大地焦枯作麼生救師云自有源頭活水來。

僧問盡大地是沙門一張口諸人向甚麼處屙師云把將鍬子來許多時雨水為何青龍江不滿師云渠無增減百花鬥艷萬卉爭奇且道明甚麼邊事師云千古意分明。

問既是獅子兒為何卻被犬咬師云許者畜生具眼。

僧問萬法歸一一歸何處師云此去青浦二十五里曰意旨如何師云看腳下。

居士問如何是弟子本來面目師指庭前牡丹云會麼曰不會師云一年一度開。

僧問如何是先照後用師云筠袁贛吉頭上插筆如何是先用後照師云石城乾化說話廝罵如何是照用同時師云漳泉福建頭匾如扇如何是照用不同時師云嘉眉果懷裏有狀。

問如何是佛師云烏雞雪裏啼僧作禮師便打。

僧問如何是一印印空師云三更紅日上高峰如何是一印印水師云天曉銀蟾浮浪裏如何是一印印泥師云釋迦布髮然燈記。

問如何是青龍境師云闢徑通三泖開門對九峰如何是境中人師云相逢卻不識不識卻相逢。

僧參師云發足何方曰楚中師云船來陸來曰遇船則船遇陸則陸師云如何是二俱不涉僧一喝師云用喝作麼僧擬議師打出。

僧問祖意教意是同是別師云一條拄杖萬年藤洞山臨濟是一是二師云半臂袈裟千佛衣曰與麼則一月普現一切水師云莫向者裏躲跟僧喝師便打。

僧問如何是佛師云莫妄想如何是法師云莫眼花如何是僧師云莫寐語曰謝師指示師打云又恁麼去也。

僧問如何是道師云江山留勝蹟曰不問者箇道師云你問那箇道曰大道師云我輩得登臨。

問不求棒喝交馳請示鏡清六刮師云目前無異路何必泣多岐如何是就毛刮塵師云三頓不異蒿枝拂如何是就皮刮毛師云兩吹正是蟲禦木如何是就肉刮皮師云心頭片石且休安如何是就骨刮肉師云項上鐵枷須脫卻如何是就髓刮骨師云擯出侍者忠國師祇如髓又如何刮師云問殺首座价尊宿進云六刮已蒙師指示向上宗乘事若何師打云手執夜明符幾箇知天曉。

僧參師豎拂子僧擬議師便打。

僧問如何是有拄杖子與拄杖子師云富嫌千口少如何是無拄杖子奪卻拄杖子師云貧恨一身多。

僧參師拈拄杖僧一喝師便打。

官人參師云汝是官人怎解參禪進云莫以相貌取人師云山僧造次。

眾秀才參師云十目所視十手所指且道指視箇甚麼咸云不會師云賴遇措大不會。

僧問有拄杖子為何又與拄杖子師云甜瓜徹蒂甜無拄杖子因甚奪卻拄杖子師云苦瓠連根苦。

僧問未見青龍時如何師云夫子不識字曰見後如何師云達磨不會禪曰見與不見作麼生師云金雞生彩鳳玉兔產麒麟。

僧問鳥道不逢時如何師云泥牛吼水面曰逢後又如何師云木馬逐風嘶。

僧問如何是和尚家風師云每日三餐食常年一衲衣進云忽遇客來將何祗待師云鵲來頭上語雲向眼前飛。

僧問如何是塔院家風師云一塢白雲三間茆屋進云忽遇客來將何祗待師云寧可清貧快樂不求濁富多憂。

僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云弁嶽峰頭月龍江波底明。

問如何是祖師西來意師云木馬走如煙石人趁不及進云不與萬法為侶是甚麼人師云城中青史樓雲外高僧塔。

問如何是安樂境師云山外龍吟瀑布水澗邊雲起翠微峰如何是境中人師云送客不離三步內邀賓只在一庭中。

一僧字山夫師云山夫即不問如何是山妻一葦云綠楊芳草地何處不風流師云未在進云山夫即不問如何是山妻師云自古上賢猶不識造次凡流豈可明。

　　　(弟子　德潤備資敬刻
　方丈和尚語錄第十卷惟冀覺了自心
　　　超步毘盧寶頂義成一切頓圓調
　　　御十身)

寒松操禪師語錄卷第十

寒松操禪師語錄卷第十二

嗣法門人德泰編錄

拈頌古(七十九則)

世尊初生一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下惟我獨尊雲門曰我當時若見一棒打殺餧狗子喫貴圖天下太平。

彊中稱勝招焚六合之尤陣後興兵徒奮一椎之勇若據青龍看來彼此不無其咎何故天下有道則禮樂征伐自天子出。

自言自語自徘徊自動芳心自作媒不是自家親骨肉誰將炭送雪中來。

開天闢揭地戶毘嵐園內煙塵鼓雲從龍風從虎赤電光中霹靂舞韶陽吞吐幾人知風送清香播寰宇。

世尊於臘八夜睹明星忽然大悟歎曰奇哉一切眾生具如來智慧德相但以妄想執著而不證得。

大小世尊開眼寐語。

無端六載葛藤牽跳出通身是蓋纏眼病空華休賣弄誰人頂上沒青天。

世尊一日陞座大眾集定文殊白椎曰諦觀法王法法王法如是世尊便下座。

文殊一椎不妨驚眾簡點將來也是泥裏洗土塊若是青龍但只撫掌呵呵大笑看者世尊如何合煞。

幽谷瓊枝帶露開春含紅紫錦成堆誰知遇陣催花雨褪落飛英滿翠苔。

世尊坐次見二人舁豬過問者箇是甚麼曰世尊具一切智豬子也不識世尊曰也須問過。

珠穿九曲大覺可謂神功玉解連環青龍更資一路倘遇二人打箇噴嚏舁豬便行又作麼生。

一微塵內開門戶自引賊來反破家井底懸帆風勢惡夜乘明月出蘆花。

世尊因文殊至諸佛集處女子出定因緣。

今時盡謂文殊是大智所以無出無入罔明乃初地故得有出有入如斯話會孤他先聖青龍見處也要諸人共知出得也與三十棒出不得也與三十棒為什麼聻自來一統乾坤那許分疆立界。

一棚傀儡紅線抽牽燈殘人醉月上闌干清音撥轉西廊去露滴花梢夜正寒。

華山一睡岳陽三醉眠者而得酣酩者而反寐堪笑堪悲誰同誰異名園一夜雨春風洗出青山如潑翠。

世尊在靈山會上拈花示眾云。

世尊拈花一盲引眾盲迦葉微笑相牽入火坑還有免得此過者麼喝一喝云眼裏無筋一世貧。

賣狗懸羊已不仁那堪眼裏又添塵斯時若掩蒼顏出免累兒孫誑後人。

世尊因七賢女遊屍陀林。

可笑七賢女逴得些子即便旋烝熱賣幸逢帝釋不諳時宜懡㦬放過若向青龍索此三般但云情知你在鬼窟裏作活計。

三物從來離向背明明借問轉周遮不周遮憍尸迦何不當初再獻花。

殃崛尊者因持缽到一長者家。

長者已是錯問世尊已是錯荅殃崛已是錯傳產婦已是錯聞善權今日將錯就錯諸人不得錯會。

一點春山一點愁一絲春雨一聲鳩聲聲暗寫春情甚誰識春情寄壟頭。

賓頭盧尊者因阿育王內宮齋三萬大阿羅漢。

二尊者若不是育王並須出國。

相逢便問家山路笑指家山路不遙回首暮雲歸未合抬眸新月上林梢。

善慧大士一日披衲頂冠靸履朝見梁武帝帝國。

要識三教聖人體麼恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得要識三教聖人用麼恁麼也得不恁麼也得恁麼不恁麼總得直饒會得體用拄杖猶未放過。

非禪非道亦非儒三不完全總是孤只道聚沙終作塔那知捏土不成珠。

寶誌公垂語曰終日拈香擇火不知身是道場。

善權者裏終日拈香擇火不得喚作拈香擇火。

野老家風迥異常太平勳業總相忘皇風一片知何處燕舞鶯啼日正長。

三祖信心銘曰至道無難惟嫌揀擇。

大小祖師祇會抱不哭孩兒打淨潔地上毬子既是至道無難亦不礙揀擇。

春暖山自青谿晴水自綠菜花一片金麥浪千層碧明不明擇不擇二水中分白鷺洲風光兩岸生涯別。

南陽忠國師一日喚侍者者應諾如是三喚三應師云將謂吾孤負汝誰知汝孤負吾。

三喚三應缽盂安柄兩箇郎當一場氣悶是則是不圖打草只要驚蛇。

子規枝上語聲聲暗把愁腸訴與人啼得血流無用處不如滅口過殘春。

有婆子供養一菴主二十年常令二八女子給侍。

婆子者僧彼此不無長處若是佛法三生六十劫。

梅雪爭春未肯降騷人閣筆費評章梅須遜雪三分白雪卻輸梅一段香。

青原思禪師參六祖問當何所務不落階級。

洗耳谿邊飲牛流上未是老成高蹈掃除朕蹟撥轉機輪試看俊俏生涯當時纔見祖云落何階級便與掀倒禪床豈不俊哉。

背手掀翻寶座平任從金殿五雲生巍巍頂相難攀仰千嶂惟餘一月明。

馬祖一禪師因僧問為甚麼說即心即佛祖曰。

喚鐘作甕指鹿為馬大師固已不能逃其責若夫體會大道直饒千佛出來亦無啟口處。

人間四月芳菲盡山寺桃花始盛開莫謂春歸無覓處依然轉入此中來。

藥山儼禪師因僧問如何是道中至寶山云莫諂曲僧云不諂曲時如何山云傾國不換。

貧而無諂富而無驕藥山老人聊亦可矣若是道中至寶猶未得在何故未若貧而樂富而好禮者也。

門外百千竿綠竹庭前三兩樹梅花客來莫道貧無待清淡門牆有幾家。

藥山久不陞座院主白云大眾久思法誨。

藥山不惜一詞足可觀光及被院主拶著未免話作兩橛。

琉璃殿上金纔布瑪瑙階前玉又施明露秋光猶不委暗藏春色幾人知。

藥山因化主到甘贄行者家甘問甚處來。

未成老幹之才先典從容之職化主其然也可惜藥山不用疾燄過風負他來意不少待納金時好與連棒打出且教愧殺者俗漢。

病源不識假儒醫賣藥人遭買藥迷不是山中重點破幾從箇裏別端倪。

丹霞然禪師訪忠國師值睡次乃問侍者。

南陽正令全提未免傷鋒犯手侍者咬牙喫棒依然禍出私門若是撞著英靈衲子管取直下棒折。

龍生龍鳳生鳳暗箭傷人心膽痛殺活直饒一時行家聲難討千鈞重。

丹霞訪龐公門逢女子靈照洗菜次。

大小丹霞向女子手中失卻一隻眼龐老也是屋裏販揚州青龍看來總是一隊賣私鹽漢拄杖子不在且各與二十笤帚柄。

夜影透窗天上月蘆花飛起渡頭風漁歌一曲纔堪聽又被風吹別調中。

大顛通禪師因韓文公過訪問和尚春秋多少。

首座扶頭大顛把尾雖然頭尾相稱早被文公勘破時有僧問一般扣齒為何擯出有意氣時添意氣曰首座分上又作麼生不風流處也風流。

一般機用顯家風疑殺昌黎箇老儂不是臨巖重返擲爭教天下絕狐蹤。

百丈海禪師每上堂時有一老人隨眾聽法。

不落不昧獅入狐隊不昧不落狐入獅窟五百年前終日長安道五百年後春風醉未歸前後俱坐斷一聲鐵笛冷兩兩玉鸞飛。

由來祖位莫能留獨自酣酣臥古丘若把花枝半掩面不令人見轉風流。

野老祭江神乞兒翻筋斗莫作兩般看等是揚家醜。

百丈因僧問如何是奇特事丈曰獨坐大雄峰僧禮拜丈便打。

明鏡蒸食未為得所干將補履尤可堪嗟。

萬仞峰頭作者機縱橫殺活在臨時區區若解翻身轉不負孃生兩道眉。

南泉願禪師因趙州問如何是道泉曰平常心。

南泉雖是嚼飯餧嬰孩諸人切忌作道理會。

崎嶇不涉玅無求春去秋來意更幽啼鳥一聲千籟寂清風明月兩悠悠。

歸宗常禪師因李刺使問如何是祖師西來意宗豎拳云會麼曰不會宗云措大拳頭也不會。

歸宗好箇拳頭無端傷筋露骨卻成鈍置待他道不會便好驀頭一拳果是真措大必然別有生涯。

宗師誰謂無玄旨慣是為人窮到底細把瑤琴反復彈奈何不入聾人耳。

章敬惲禪師因百丈遣僧來探候敬上堂次展坐具禮拜起將敬一隻靸鞋以袖拂卻塵了倒覆向下敬曰老僧罪過。

運籌帷幄費盡百丈機謀決勝千里不消章敬權巧較量將來總被者僧勘破。

千里施謀意更深重圍掉臂機偏巧囑使覆鞋兮狼心不少老僧罪過兮暗箭誰曉百丈師章敬老看來卻似大蟲戴紙帽。

杉山堅禪師與歸宗南泉行路次逢一虎各從傍過了泉問宗適來見虎似箇甚麼宗云似箇貓兒宗問山山云似箇狗子宗又問泉泉云似箇大蟲。

字經三寫烏焉成馬。

杉山普願與歸宗道眼元來總不通一箇山君分幾種至今描畫不成功。

雲巖晟禪師問僧汝爺在否曰在巖云年多少曰八十巖云汝有爺不年八十還知否曰莫是恁麼來者巖云猶是兒孫。

恁麼不恁麼總是兒孫邊事要識爺麼當堂不正坐那赴兩頭機。

岳陽樓子洞庭槎皓魄懸輝照影斜簾外轉身全不顧從來祖父不離家。

雲巖因僧問二十年在百丈為甚心燈不續巖云頭上寶花冠曰意旨如何巖云大唐天子及冥王。

者僧與麼問是知有不是知有雲巖與麼荅是續心燈不是續心燈具眼者辯看。

從來香爇御爐煙不易綸音向外傳堪笑遊人誇意氣那知尊貴本天然。

龍潭信禪師未出家時居寺側天皇巷賣餅為業。

潦倒龍潭一釣便上。

煙飛石室去猶還謾道山中別有山回首即通僊子逕拈來一粒便成丹。

三平忠禪師因到石鞏鞏曰看箭平撥開胸。

石鞏雖有穿楊之作依然習氣難忘三平縱得隱身之術未免弄巧成拙。

高高一箭中紅心弦動春風笑展襟未識穿楊機用別到來誰不費沉吟。

溈山祐禪師偕仰山摘茶次溈曰終日摘茶。

盡道節拍相應不知互揚家醜。

一莖兩莖斜三莖四莖曲盡愛舞煙霞那知翠筠溼。

黃檗運禪師捧缽至南泉位坐泉見問長老甚年行道曰威音已前泉云猶是王老師兒孫檗歸位。

焦磚打著連底凍赤眼撞著火柴頭。

本無位次可安排說甚何年行道來賓不賓兮主不主好將活捉一坑埋。

百丈正禪師示眾汝等為我開田我為汝等說大義開田了眾請丈說大義丈展兩手示之。

展開兩手聊以塞白若作大義以酬眾何異空拳誑小兒青龍亦開田了有人請說大義拈起钁頭便打因甚如此重賞之下必有勇夫。

大義明明甚坦夷何須展手涉多岐白雲深處家山好一曲清歌信步歸。

趙州諗禪師因臺山路上有一婆子。

趙州勘破婆子將謂將謂婆子勘破趙州元來元來雖然盡被者僧勘破。

驀直去勘破了鱉鼻被蛇吞大蟲遭虎咬真懊惱腥風毒氣遠侵人平地喫交猶不少。

趙州因僧問承聞和尚親見南泉是否州云鎮州出大蘿蔔頭。

好箇大蘿蔔頭塞者僧口則得塞天下人口則難。

懵懂無知總不記得一鏃撩空萬機寢息別別衲僧幾箇知端的。

趙州因僧問學人乍入叢林乞師指示州云喫粥了也未曰喫粥了也州云洗缽去僧有省。

者僧悟則不無爭奈未曾咬著一粒米為甚麼聻從門入者不是家珍。

夜深涼月篩寒水漁子紛紛來問津三汲浪高春夢破江天一色露沉沉。

趙州問婆子那裏去曰偷趙州筍去州云遇著趙州又作麼生婆便掌州休去。

偷天者情雖不善換日者心猶太狠只知彼彼無端不顧傍觀者哂。

劍戟相逢詎偶然明來暗去各通權誰知就裏機猶別退步從來卻占先。

趙州因僧問狗子還有佛性也無州云無。

一點水墨兩處成龍。

佛性有狗走抖擻口佛性無猴愁摟搜頭無無無有有有堪憐錯亂滿寰區誰解移星並換斗。

趙州到一菴主處問有麼有麼主豎拳州云。

直饒收放隨宜縱奪可觀簡點將來猶未盡善因甚如此貪觀天上月失卻手中橈。

撈蝦摝蟹放蝦生單把蟛蜞較重輕換卻幾多人眼目到頭偏愛看橫行。

一竿拋兩岸收放任悠悠誰識龍門客從來不上鉤。

趙州因僧問萬法歸一一歸何處州云我在青州做領布衫重七斤。

者箇話頭累我數年而今思量只是冷笑且道笑箇甚麼茫茫宇宙人無數那箇男兒不丈夫。

等閒拈出上頭關無限行人著意攀祇道春從南苑發那知梅在雪中蟠。

趙州因僧問如何是祖師西來意曰庭前柏樹子。

趙州雖則與麼為人不免被者僧勘破。

一語昂然不變常水中擇乳須鵝王堪憐野鳥無機見空逐黃鸝過短牆。

唱盡黃金縷重吹紫玉簫曲終人不會風過綠波搖。

子湖蹤禪師一夜於僧堂前曰有賊有賊眾皆驚動一僧被湖把住云維那捉得也捉得也曰不是某甲湖云是即是只是汝不肯承當。

理契則神貧子獲衣中之寶性封則物壯士失額上之珠子湖雖有機變其奈不逢蕭翼致成龍頭蛇尾八十婆婆心不歇更深欲解愁腸結其如底事少知音徒把心情託明月。

賠盡老精神筵前一令新那知村店酒難勸玉樓人。

普化見馬步使出喝道化亦喝道作相撲勢步使令人打五棒化云似即似是則未是。

賣寶遇著瞎波斯。

山頭波海底月就身題目天然別孔仲尼溫伯雪傾蓋相逢甚奇絕話到山空海月殘各將衣袖掩容還。

洞山价禪師與泰首座冬節喫果子次乃問。

洞山奪璧還趙首座玉本無瑕若作得失理會盡被果子塞卻且道節目落在何處夜半烏雞帶雪飛泥牛入海須彌倒。

一段真機見也不拈來掇去價難酬片雲歸嶺青山露水面風生送遠舟。

日用頭頭收不得機酬劄下難合轍掇轉盤兒都漏泄向誰說幾度秋光與明月。

僧問洞山如何是衲僧孔竅曰十八女兒不繫裙。

大凡出言吐氣須識那畔今時如湛盧似火聚近之則然眉觸之則失命祇如洞山此語還是今時事那畔事莫將支遁鶴當作右軍鵝。

巧畫蛾眉出繡帷臺前古鏡吐雲飛無言童子呵呵笑贏得春光滿面歸。

一枝梅放壟頭春無限風光可玉人不識花開深夜雪又隨春霧泛谿濱。

洞山上堂有一人在千人萬人中不背一人不向一人且道此人具何面目雲居出曰某甲參堂去。

洞山要換卻天下人眼睛若非雲居也大難承當雖然畢竟此人具何面目瞎。

朝來一撫沒弦琴不落宮商調更深除卻風前鍾子耳高山流水幾知音。

洞山夜參不點燈有僧問話了卻退山合侍者點燈乃召適來問話僧出來僧近前山云取三兩粉與者上座僧拂袖而退後有省。

暗然燈明與粉不無格外鉗鎚未免污他男女呼則進省則退固知身入帝鄉空惹一場懊惱。

碧岫峰頭借問人指山窮處未安身直饒過後知端的怎似靈苗不犯春。

洞山因僧問蛇咬蝦蟆救即是不救即是山云救即雙目不睹不救即形影不彰。

此則公案諸方批判者甚多錯會者不少或曰者僧問處有賓有主洞山荅處有正有偏與麼商量總是蝦蟆浸死水畢竟如何蛟龍爭肯宿澂潭。

畫堂寶鼎起青煙皓月沉沉古鏡圓夜靜木童歌白雪聲聲唱出洞中天。

投子同禪師因僧問月未圓時如何子云吞卻三箇四箇圓後如何子云吐卻七箇八箇。

者般荅話不無俊俏終是未得玲瓏有別善權月未圓時如何一點瞞他不得圓後如何瞞他一點不得沉沉禁殿漏聲遲煙鎖瑤臺影不移何處好風簾外起三更紅日上梅枝。

夾山會禪師初住京口因僧問如何是法眼因緣。

一人傍敲正打一人顧後瞻前可謂有始有終徹頭徹尾雖然一等是與麼問荅因甚肯後不肯前雪後始知松柏操事難方見丈夫心。

對竹曉驚禪影瘦倚松暮覺老身閒風清雲白乾坤闊剩有梅花照雪寒。

德山鑑禪師因飯遲拓缽至法堂前。

酌然者段淆訛有道一拶有道低頭有道密啟要且摸索不著直得其迅如電其聲如雷其暗如箭自古及今即便是透關底也須急著眼始得不然莫謂德山只得三年活盡大地人亦只得三年活。

共把瑤琴月下彈渾家心事露多端更闌曲罷人歸後靜夜江聲帶月寒。

仰山寂禪師問僧何處來曰幽州山云幽州米作麼價曰某甲無端從他市上過踏折橋梁。

者僧祇知踏折橋梁要且不識米價若是善權即便和聲打出終不使伊耽滯半途。

舉一明三拈頭知尾伶俐衲僧能有幾咦饒君踏得草鞋穿未免通身是泥水。

法華舉禪師到福昌昌問回互不回互師云總不與麼曰為甚已喫福昌棒師云一家有事百家忙曰脫空謾語漢師云調琴澄太古琢句體全真。

堪笑馬扁三遇著可知道彼此脫空謾語帶累無位真人撫掌大笑者裏還有回互也無鶴有九皋難翥翼馬無千里謾追風。

兩山高出白雲中各展春光占上風回首晚來江外望殘霞片片映波紅。

黃龍南禪師問隆慶子得座披衣向後如何施設曰遇方即方遇圓即圓師云與麼說話猶帶唇齒在曰隆慶即與麼和尚作麼生師云近前來為汝說隆拊掌曰三十年用底今日捉敗。

黃龍用盡婆心不顧眉毛拖地隆慶雖稱種艸奈何家醜外揚都來喫棒有分何故利刀割肉瘡猶合。

獅子教兒迷子訣翻身一擲虛空裂他家父子好機關臨濟未是白拈賊。

寶峰文禪師參黃龍不契往見香林順順曰甚處來師云黃龍曰黃龍近日有何言句師云近日州府委請黃檗長老龍垂語曰鐘樓上念讚床腳下種菜有人下得語契便往住持勝上座曰猛虎當路坐龍遂令去住黃檗順不覺曰勝首座只下得一語便得黃檗住佛法未夢見在師於言下大悟。

單刀疋馬直入重圍偷天換日別展機關一語喚回鸚鵡夢九天奪得彩旂歸。

將金來博鋀證龜而成鱉啞子喫黃連有口難分雪結結結轉身無地著羞慚露柱汪汪淚成血。

同安丕禪師問僧甚處來曰湖南師云還知同安者裏風雲體道花檻璇璣麼曰知師云非公境界僧便喝師云短販樵人徒誇書劍僧擬進語師云劍甲未施賊身已露。

同安終日大開門戶誇驕賣富撞個負販徒也與他交易一上只可待僧曰知便好和聲棒出不惟令彼當下勦絕亦令諸方知我風雲體道。

春山春暖鷓鴣啼啼遍春山客路迷回首落花風埽盡空隨流水過前溪。

疏山造塔因緣。

兩個老古錐同坑無異土被龜毛繩子縛作一團向無陰陽地上埋殺了也有相救者麼也是臘月蓮花二八嬌娥刺繡簾一條紅線兩人牽堪憐無限春心事分付空山泣杜鵑。

睦州陳尊宿問武陵長老了即毛端吞巨海始知大地一微塵長老作麼生陵云問阿誰州云問長老陵云何不領話州云你不領話我不領話。

一卷一舒一擒一縱可謂照用兩全較量將來也是普州人事。

閒駕扁舟浪裏遊江風江水共悠悠疏煙細柳斜陽外一曲滄浪天地秋。

臨濟玄禪師問黃檗如何是佛法的的大意。

三人證龜成鱉賺他後人依模畫樣致使佛法大意掃土盡矣。

翻身纔得探龍珠轉步猶來捋虎鬚不是從前多意氣只因肘後佩靈符。

臨濟上堂我二十年在黃檗處三度問佛法。

與麼說話似乎未曾瞥地。

蕩盡家私貧徹骨熱腸百結剖無由一回觸著傷心處不是愁人也著愁。

臨濟兩堂首座相見同時下喝。

大小臨濟卻被兩堂一狀領過。

雲霧深深閃電藏東西一爍露寒光自來處處無蹤蹟何必人前較短長。

靈雲勤禪師因見桃花有省乃述偈。

謾道玄沙不肯靈雲更有一人不肯玄沙在。

花發山前春意深故人到此愈精神不因夜雨谿頭過怎得東山一帶新。

一番雨過一番晴夜遞東風柳眼青春色滿園關不住黃鶯連叫兩三聲。

香嚴閒禪師上堂若論此事如人上樹。

香嚴布縵天網不是遇箇無齒大蟲幾乎勞而無功霜風凜凜不容攀一見佳人便解顏不是酒腸寬似海怎知詩膽大如山。

光孝覺禪師到法眼舉柏樹子話承聞趙州有此話是否覺曰先師無此語莫謗先師好。

一箇善問一箇善荅雖然問荅分明要且總未會得柏樹子在。

好兒不食分家飯好女不穿嫁時衣返擲一身離舊穴清風滿目見還稀。

雲居膺禪師命僧送褲與住菴道者者曰自有孃生褲不受居命傳語孃未生時穿箇甚麼者無語。

無故人之致難以受綈袍之贈有徐孺之賢方堪下陳蕃之榻欲得慎始慎終只消道箇不勞罣念。

秋滿東籬菊正芳何須五斗日忙忙黃花白髮巾中滿誰識先生晚節香。

雲居一日擲癢和子問眾云會麼眾曰不會居云趁雀兒也不會。

布網拋筌要且終日不獲一禽正眼看來卻較些子黃土搓成金彈子天邊直打鳳凰兒控弦幾弄驚寰宇野雀林間總不知。

曹山寂禪師辭洞山山云子向甚麼處去曰不變易處去山云不變易豈有去耶曰去亦不變易。

甚處去路遙知馬力不變易事久見人心是則是[巨*寸]耐二大老猶欠一著在。

月明簾外影千竿鏡照臺前玉一團若謂清光無轉就何如北斗面南看。

曹山因僧問如何是獅子山云眾獸近不得。

齊眉共躅未許承當異目超宗堪為種艸非曹山不能發洞山之旨非此僧不能顯曹山之用直得亙古今窮天地而不移空芥城消劫石而不易未審如何辯的喝一喝師子咬人韓盧逐塊。

自是超群拔萃由來返擲非常玄關踏碎絕囊藏回首全身瞻仰莫守寒巖孤滯千山臘盡回陽處處春風遞遠香誰識花飛枝上。

曹山因僧問世閒何物最貴山云死貓頭最貴曰因甚死貓頭卻貴山云無人著價。

曹山雖有撩天之價且無濟世之功有問世閒何物最貴拄杖子最貴因甚拄杖子卻貴一棒一條痕。

鐵山當面勢崔嵬觸著從教滿面灰莫笑長年人不問家無滯貨富何來。

曹山因僧問清銳孤貧乞師拯濟山云銳闍黎銳應諾山云清原白家酒三盞猶道未沾脣。

者僧迷衣中之寶向外馳求曹山添醉後之杯反成虛設若是遇著淵明必然別有風致。

大施寶藏接嘉賓滿座風光一片春不是侯門尊貴客頻頻空興滿杯斟。

九峰虔禪師在石霜典侍司會霜遷化因緣。

首座祇見錐頭利侍者祇見鑿頭方二人喫棒有分至若石霜意俱未會在。

南帆破浪來爪渚北棹衝濤渡甕城各逞風流歸去後從教鷗鳥自疑情。

雪峰存禪師因僧禮拜乃打五棒僧云過在甚麼處峰又打五棒喝出。

前是雪裏送炭後是錦上添花未審其中意作麼生為憐三歲子不惜兩莖眉。

象骨不諳事牽驢飲澗水驢死不回頭又去按驢觜。

雪峰上堂要會此事猶如古鏡當臺胡來胡現漢來漢現玄沙曰忽遇明鏡來時如何峰云胡漢俱隱沙曰老漢腳根猶未點地在。

玄沙見甚麼便與麼道那是雪峰腳跟未點地處。

秋風清秋月曉兩兩相逢眼倍皎掉橫古渡調聲高唱出蘆花音韻藐音韻藐甚堪誇鑿山透海遵神禹鍊石補天羨女媧。

雪峰問德山從上宗乘學人還有分也無山棒曰道甚麼峰云不會明日復請益。

德山道無固是憐兒不覺醜丹霞道有也只具得一隻眼善權又不然我宗離背觸不立有無機直下超凡聖烏雞雪上啼。

翠擁青山夾晝新一般蓬戶兩般春相知不在梨花白縱是清茶也醉人。

雪峰示眾世界闊一丈古鏡闊一丈玄沙指火爐曰闊多少峰云如古鏡闊曰老漢腳跟未點地在。

玄沙者漢慣得其便大似家富兒嬌正眼看來古佛家風又豈止掃地而已。

將謂猴白更有猴黑展演跨灶神出鬼沒鏡闊火爐大機圓應腳未點地大用直截好看新月上江皋莫認波濤翻夜雪。

雪峰問僧甚處來曰浙中來至焚香禮拜。

船來陸來事絕安排不涉不隔語繫驢橛兩度棒出知恩有日焚香悲鳴未必好心咄是何言歟。

關鎖重重客路岐徒將雙足刖天涯爭如獨巫空山裏花落花開自有時。

雪峰問僧闍黎名甚麼曰玄機峰云日織多少曰寸絲不挂峰云參堂去僧去三五步峰云袈裟落地也僧回首峰便打。

文彩縱橫機梭不挂道無橫徑理當即行敢道雪峰鼻孔落在玄機手裏若甄別得出許你天下橫行。

水洗水金博金離罣礙別疏親寶鏡當軒驗正邪玉梭轉側看橫身斷機杼之錦兮誰能比列巨石之精兮知幾人。

　　　(弟子寂定寂盧備資敬刻
　方丈和尚語錄第十二卷普願凡為皆
　　　回向菩提有作則必獲如意等攜
　　　物類共悟無生)

寒松操禪師語錄卷第十二

寒松操禪師語錄卷第十三

嗣法門人德泰編錄

拈頌古(七十一則)

龍牙遁禪師參洞山問如何是祖師西來意山云待洞水逆流即向汝道牙始悟。

龍牙雖然撈得一箇鼻孔不知打溼兩莖眉毛。

機先一句截群流迥出機先句莫收移步踏翻波底月依前流水遶山頭。

龍牙參翠微臨濟至後僧問因緣。

穩密田地忌墮功勳照用宗乘會須轉位三通放過有令不行就窠打劫只得一半若是祖師西來意遠之又遠矣。

泰山高滄溟闊風動波生鳥飛毛落其奪也海竭天昏其縱也傾湫倒嶽老龍牙太孤卓坐斷春風不放行令人千古亂描摸。

巖頭奯禪師擺渡次因婆抱一兒來問。

入虎穴者不畏傷登危竿者不怕險彼也暗藏春色此兮明露秋光彼此互揚家醜以致公案不圓見他拋兒再與一橈豈不光前絕後。

星河夜靜會牽牛細剖幽情各有由話到月斜回首處一扶雲輦一登舟。

疏山仁禪師因知事僧為造壽塔因緣。

一人以空撮空一人看樓打樓雖善列二分三不覺墮坑落塹善權若見即便喝退匠作掀倒塔幢不使二公掘地覓天亦免後人鑽龜打瓦。

一文錢無目僊人入市廛二文錢水滿平湖月滿川三文錢折角泥牛雪裏眠離向背絕要玄堪笑幾多來往者奔南走北錯流傳。

疏山訪香嚴值上堂僧問不慕諸聖不重己靈。

秉殺活劍獨步寰中透生死關高超物表二公雖則同生同死祇如三十年倒痾莫是從他授記為復別有道理路遠夜長休把火大家吹滅暗中行。

弦筈相對珠網相連踢還一踢拳復一拳象龍遊戲非驢所堪好是回頭言外薦休從鏡裏覓媸妍。

北院通禪師參夾山問目前無法意在目前不是目前法非耳目之所到豈不是和尚語山云是院乃掀倒禪床叉手而立山起打一棒院便下去。

一人皮下有血一人棒頭有眼放過則彼此作家簡點則二俱失利具眼者辯看。

問機機對就機酬泉日轟雷倒嶽湫回首風清雲盡淨一聲漁笛下滄洲。

三聖然禪師上堂我逢人則出出則不為人便下座興化云我逢人則不出出則便為人。

二老與麼說話還有優劣也無善權今日因行掉臂不妨道破逢人端則出一身呈卞璧逢人端不出兩袖寶燕石出不出兮調別詞逆風吹又順風吹。

一湖春水兩鴛鴦各占風光別有長啼去啼來描不就到頭依舊宿雲鄉。

興化獎禪師謂克賓維那曰汝不久為唱導之師。

為人為徹殺人見血祇如既喫棒了為何又趁出院從前汗馬無人識只要重論蓋代功。

法令嚴行振祖風翻雲覆雨看飛龍若非閃爍雷相送那得乘雲遇海東。

雲居簡禪師因僧問孤峰獨宿時如何山云閒著七間僧堂不宿阿誰教你孤峰獨宿。

雲居何得將常住物私作人情若是善權和聲棒出一任者僧舉似諸方。

人自歌兮花自笑出門便是長安道慇懃寄語守株人坐卻白雲宗不玅。

含珠審哲禪師因檀越請首座開堂主事白珠云是則是欠悟在座得聞束裝他往珠隨後打出。

車不橫行首座之謂歟理無曲斷哲公其然也似則似不得春風花不開花開又被風吹落。

推舟上水因風便一撥誰思反逐流斷纔已知收不得更添風送下滄洲。

含珠因僧問如何是佛法大意珠云貧兒抱子渡恩愛競波流。

通方之士舉起便知逐浪之流撥亦不轉且如何體悉手執夜明符幾箇知天曉。

畫閣香銷月滿軒一聲寒鴈度江村曾經巴峽猿啼處不是愁人莫與論。

同安丕禪師因僧問佛未出世時如何安云藕絲繫大象曰出世後如何安云鐵鎖鎖石牛。

同安雖則不負來機未免釘樁搖櫓善權恁麼道也是山深日色冷水闊石頭寒。

雲飛洞口勢崔嵬何事仙郎去不回回首山前皆豎牧更無人見碧桃開。

雲門偃禪師因僧問如何是佛門云乾矢橛。

只此矢橛疑殺天下人不少果是噉龍金翅自有騰空之快遂彈蜣螂無由離地之思。

夜靜風清杜宇歌聲聲只在舊煙蘿可中無限傷心事不遇知音恨轉多。

雲門上堂聞聲悟道見色明心遂舉手云觀音菩薩將錢買胡餅放下手云元來卻是饅頭。

善權不似雲門畫餅充饑望梅止渴有時南贍部洲打鼓北俱盧洲上堂有時東勝神洲持缽西牛賀洲應供且道與雲門相去幾何。

雲簫品出已多情不落宮商幾解聽更把胡笳吹一拍莫將清韻作猿聲。

雲門示眾世界與麼廣闊為甚向鐘聲披七條眾無對門云七里灘頭多蛤子。

墮也墮也破也破也何故是真難掩是偽不昌。

春滿園林綠滿疇黃鸝聲弄百花洲十分春意濃如許幾箇知音得自由。

玄沙備禪師問鏡清教中道不見一法是為大患且道不見甚麼法清指露柱曰莫是不見者箇法麼沙云浙中清水白米從汝喫佛法未夢見在。

夾路相逢彼此熱瞞若論佛法俱未夢見在。

物外人從物外遊西河獅子嶺南毬風流難盡衷腸曲攜手重將下玉樓。

長慶稜禪師上堂眾集慶拽出一僧云大眾禮拜者僧復云者僧有甚長處便教大眾禮拜眾無對。

慈舟不棹清波上劍峽徒勞放木鵝。

長慶老沒分曉自起由來還自倒當時即便與生擒免使後人入荒草。

鵝湖孚禪師一日不赴堂侍者請赴堂因緣。

鵝湖庄主共把龜毛搓條索子擬穿天下人鼻孔不知自己鼻孔早被天下人穿卻。

籬內竹抽籬外筍澗東花發澗西紅馨香遍界難收拾一任春光醉曉風。

南院顒禪師上堂赤肉團上壁立千仞僧問赤肉屬上壁立千仞豈不是和尚道院云是僧便掀倒禪床院云者瞎驢亂做僧擬議院便打。

者僧敢捋虎鬚可謂敏手惜乎有前無後待道瞎驢亂做曰我識得你縱是壁立千仞也須下榻安排。

水何深山何突偶爾相逢東涌西沒差之毫忽失千程失了安南收塞北兩兩衝鋒暗稱奇爭如報捷歸金勒。

寶壽　禪師上堂三聖推出一僧壽便打聖曰漝麼為人非但瞎卻者僧眼瞎卻鎮州一城人眼在齊擲拄杖歸方丈。

青天霹靂不名向上全提陸地興波難助威光一半若是據令而行三聖亦須喫棒。

絲綸降號令行寰中天子塞外將軍平地雷驚出蟄半空閃爍騰雲當軒一擊兮青山翠聳別轉釣綸兮匝地風生。

資福寶禪師因僧問如何是古人歌福畫○對之。

覿面拈來還他資福若論古人歌正未夢見在且如何是古人歌不是知音徒側耳。

玄音解唱非干舌白雪能賡豈是聲萬頃秋光天水碧無生一曲韻偏新。

巴陵鑑禪師因僧問如何是道陵云明眼人落井。

向上一路千聖不傳無端巴陵惹人易生情識轉見穿鑿與麼會便不是了也如何是道明眼人落井與麼會方始得。

煙霞滿笠曉風寒遠踏清歌別翠巒一路梨花春欽馬夜乘明月到長安。

洞山初禪師因僧問如何是佛山云麻三斤。

此老生平孤卓偶經一拶不覺葛藤遍地有問青龍如何是佛劈脊便棒若作棒會入地獄如箭。

一聲秋雁滿長安嘹喨霜前帶月寒欲問聲從何處發翩翩已過萬重山。

奉先深禪師同明和尚到淮見人牽網有魚透過深云明兄俊哉似箇衲僧明曰爭如當時不入網好深云明兄欠悟在明至中夜方省。

明公省雖省要且未脫網在何故跳不出。

雲開水國移蘭棹浪擊龍津魚躍釣霹靂追隨和閃跳春風兩岸迎人笑清音纔得鼓靈竅又被風吹成別調回首千差都一照靈光奪得殊孤峭。

羅漢琛禪師因玄沙問三界唯心汝作麼生會。

羅漢師資費盡腕頭氣力一箇三界惟心依然提掇不出善權今日覿面拈來看看山門騎佛殿廚庫拽僧堂走入聖僧鼻孔裏去也咄切忌錯會。

閒載東風漾小舟落花流水兩悠悠誰知十二橋頭月徹夜留人興更幽。

法眼益禪師因僧來參眼以手指簾尋有二僧齊去捲簾眼云一得一失。

智鑑當軒韓盧逐塊此事如何分明一貫。

孤峰頂上援弓繳一箭雙鵰隨手落得失是非謾較量好看涼月篩金閣。

微風吹動綠波搖船子雙雙逐海潮只見江鷗翻白浪那知明月在青霄。

法眼行腳次值天雨忽作谿流瀑漲因緣。

法眼老人悟即悟只是不知行腳事。

碧水浮空江樹低輕帆一片出西谿借來風送關山遠腸斷惟愁猿夜啼。

僧問法眼如何是曹源一滴水曰是曹源一滴水。

騎賊馬趁賊奪賊刃殺賊法眼固稱老將若曹源一滴水畢竟不知下落。

翻手雲兮覆手雨當機覿面為君舉相逢如不是鵝王水裏何由能擇乳。

智門祚禪師因僧問如何是佛門云踏破艸鞋赤腳走如何是佛向上事門云拄杖頭邊挑日月。

踏破草鞋挑殘日月須是智門老漢若以此明佛與向上事只是未在。

歲暮風煙數客程東溝西去亂山迎忽逢千騎停江口馬上搖鞭說姓名。

首山念禪師因僧問如何是佛法大意山云楚王城畔汝水東流。

首山曾無一法與人被者僧拶著未免指東話西。

楚王城畔水東流秤在星兮不在鉤堪惜無人知此意黃昏月挂柳梢頭。

雪竇顯禪師因僧問如何是諸佛本源竇云千峰寒色未審向上更有事也無竇云雨滴巖花。

不是問津來渡口安能遊遍武陵春。

錦繡山川處處新韶光留得一間身年年洞口桃千樹惟有漁郎是故人。

天平漪禪師到西院常自曰莫道會佛法人。

善行天下無轍蹟善言天下無口過要見天平麼錯要見西院麼錯善權錯何似二老錯錯錯。

呼蛇易遣蛇難覿面機鋒仔細看絲毫透不盡咫尺隔千山錯錯難難無限漁翁失釣竿。

法燈禪師因僧問如何是西來密密意燈云苦。

一字入公門九牛拔不出。

歷亂飛花鳥語時幽情啼在綠楊枝堪憐一片春心事無奈遊人自不知。

葉縣省禪師問僧日暮投林朝離何處曰新戒不曾學得禪縣云生身入地獄。

者僧只解慎初不能護末何不向他道和尚先行新戒隨後直教葉縣正好疑著。

為釣鯨鯢沉巨浸無端跛鱉輾泥沙相逢果是龍門客不涉途程自到家。

任駕銀山覿面來到頭不用巧安排此時若用樊公腳一踏鴻門兩扇開。

天衣懷禪師因僧問如何是頂門上眼懷云衣穿瘦骨露屋破看星眠。

富嫌千口少貧恨一身多。

蕩盡衣衫徹骨貧年來無物可相親誰知光落床頭月別有家雞唱曉星。

雲居齊禪師因清涼曰有人問我西來意荅他不東不西藏主作麼生會居云不東不西因緣。

清涼一縱一擒雖成養子之緣終是憐兒不覺醜雲居將錯就錯直饒慶快通身未免隨人起倒若到善權棒折也未放過何故老老大大東西也不識。

借婆衫子拜婆年無奈婆婆意更玄話到香銷人靜後箇中端的許誰傳。

慈明圓禪師室中常插劍一口旁置水一盆艸鞋一緉凡見僧參遽曰看劍稍涉擬議便喝出。

青龍若見與麼羅列祇消望空咄咄待他擬議拔劍一揮他縱有通身伎倆只得冰消瓦解。

尋常說法嬾開口祇使家童左右走不是藍田射虎客相逢誰不遭毒手。

法華舉禪師到瑯琊琊問近離甚處。

無孟嘗君之量難容朱履登瀰天釋之戶須是其人看來大似兩箇駝子相逢笑世上原來無直人。

張三猴白李四猴黑硬似綿團軟如生鐵驀路相逢兩會家臨濟未是白拈賊。

芙蓉楷禪師因僧問如何是和尚家風蓉曰眾人皆見未審見箇甚麼蓉曰東壁打西壁。

孤峻深淵芙蓉獨占若論家風又豈止如是而已。

古殿苔生氣色鮮低垂斗柄未央前盧明遠嶂渾如晝月映清池上下天。

圓照本禪師因僧問千燈互照絲竹交音正恁麼時佛法在何處照云謝布施曰莫便是和尚為人處麼照云大似不齋來。

本公荅話恰似貪觀天上雁失御淩頭船有恁麼問善權者但云心不負人面無慚色待下語亦云收得安南何憂塞北。

絲竹交加絕世音燈前彈出最清深可憐不入聾人耳空使西山月又沉。

楊岐會禪師因石霜上堂岐問幽鳥語喃喃。

拳來腳去用盡機謀刃去刀來逞盡伎倆千載之下未免遭人簡點者裏甄別得出許你擔荷此事不然總是隔雲千里望長安。

珠盤宛轉玅無休把手高歌上玉樓肝膽一時傾盡處清風明月兩悠悠。

長蘆信禪師因僧問佛未出世時如何蘆云晴天著靴行出世後如何蘆云雨落赤腳走。

大小長蘆未免話作兩橛時有僧問善權佛未出世時如何向云如是出世後如何亦云如是。

森森鐵榦立雲隈新蕊偏能冒凍開一夜西風寒徹骨清香端自雪中來。

翠巖元禪師因僧問如何是祖師西來意巖云見錢買賣不曾賒向上更有事也無曰好不信人直。

盡道翠巖言中有響句裏藏鋒殊不知正是爭錢糴米留人喫飯須知遠煙浪別有好商量。

襲襲香風繞碧叢十分春色透簾櫳一聲玉笛青霄外回首雲煙隔萬重。

青州辯禪師示眾聲前薦得落在今時句後承當迷頭認影作麼生是空劫以前自己。

直饒不向聲前句後猶是奴兒婢子畢竟如何是空劫已前自己。

一段風光見也麼分明覿體絕淆訛擬向玄中尋解路求魚緣木枉蹉跎不蹉跎事如何幾縷斷霞橫雪岸一鉤新月挂煙蘿。

慧林懷禪師因僧問知有道不得時如何林云啞子喫蜜道得不知有時如何林云鸚鵡喚人僧禮拜林叱云者傳語漢。

一問一荅理固然也因甚叱為傳語漢試辯看。

木童舞袖離金闕石女謳歌下玉樓欲吐襟懷言不盡人閒那識此風流。

智者銓禪師上堂要扣玄關須是有節操極慷慨斬得釘截得鐵硬剝剝地漢始得若是畏刀避箭碌碌之徒看即有分以拂子擊禪床下座。

銓公自己口裏水漉漉地要人勦截恐難在。

年老心孤不奈閒教人韜略破玄關區區無限貪程客誰識藏鋒得勝還。

天童玨禪師僧問如何是道曰十字街頭休斫額。

當陽指出本分宗師直下知歸罕逢作者還委悉麼多少人來詢帝鄉不知身在含元殿。

風蒲獵獵弄輕柔欲立蜻蛉不自由五月臨平山下路藕花無限滿汀洲。

法閦上座在東林度席下見其得平實旨一日拈花繞度禪床一匝背手插香爐中曰且道意作麼生度屢下語不契踰兩月合閦說之閦曰某只將花插香爐中和尚自疑有甚麼事。

寒蟬雖脫殼未免抱枯枝。

橫拈春色大鋪舒莫怪儂家不慎初指點瑕疵還奪璧秦王那識藺相如。

擔水河頭賣攜花叢裏行無端法上座漏泄十分春。

青龍性空玅普禪師因僧問和尚為何不禮佛龍便掌云會麼曰不會龍云家無二主。

接大機施大用性空老漢美則美矣然雖無佛處稱尊也是趙婆沽酒。

爍爍青龍眼最皎臨時予奪機偏巧何不禮佛兮棄珠求寶攔腮一掌兮全身靠倒更憐末後太無端直至而今空懊惱。

王山體禪師示眾既有尊貴之位須明尊貴底人須知尊貴底人不處尊貴之位方明尊貴。

不離玉戶安知明月之光不泛仙槎安睹銀河之勢諸禪德還識王山老漢立地處麼清風高節難為比漢水泰山兩不羈。

珠冠擊碎夜光分寶座掀翻海貝沉自古太平無影象相逢切忌話玄音。

已菴深禪師上堂一九二九相逢不出手三九二十七籬頭吹感築翻憶小釋迦雙手抱屈膝知不知實不實摩訶般若波羅密。

冰稜上走馬劍刃邊翻身須讓已菴始得善權卻不與麼夜夢不祥題破在壁君子讀之化為大吉。

相思盡吐在西廊撥動琵琶恨轉長無限好情人不委倚闌徒自寫衷腸。

報恩秀禪師問僧洞山道龍吟枯木異響難聞如何是異響曰不會恩云善解龍吟。

前箭猶自可後箭射人深。

橫拈鐵笛泛流沙一曲雲邊散落霞不遇知音空費力夜乘明月出蘆華。

雪庭裕禪師因僧問如何是祖師西來意庭云待乳峰點頭即向汝道。

道即太煞道著只是乳峰未肯點頭在。

為尋春到百花洲尋到花洲春更幽啼鳥一聲山水外風光不在柳梢頭。

高峰玅禪師因仰山問日閒浩浩時作得主麼。

高峰與麼悟去猶是杓卜聽虛聲何也縱能栽種得不是棟梁材。

祇道虛澂月霽時那知雲又掩柴扉五年心事誰相委一枕清風送夢回。

幻休潤禪師因僧問如何是洞上宗休云月下三花樹峰前雙桂枝曰還別有否休云唯此一事實無二亦無三其僧大悟。

荅也荅了疏也疏了只是與他洞上宗乘遠之遠矣者僧與麼悟去敢保未徹在。

規成圓矩就方發機無礙運斤不傷龍承雷而換骨珠拂塵而放光白雲澹碧岫蒼千年鶴立雲松老夜半金雞啼曉霜。

雲門澄禪師在雲棲值送茶毘歸棲問亡僧遷化後向甚麼處去門出曰多謝師太罣念。

雲門道多謝師太罣念還恰他意不恰他意愚菴曰雲門須替者僧入涅槃堂是肯語是不肯語。

就裏拈來就裏酬有無迥出類難收一聲啼鳥千山外霜翦蘆花兩岸秋。

雲門因僧問古鏡未磨時如何門正色厲聲數其往事僧作瞋告辭門曰且磨者一點著僧禮拜。

雖則本分鉗鎚未免落二落三還有辯得出者麼。

翠微深處暗香飄紅吐山花朵朵嬌一片白雲橫谷口笑他歸鳥自迷巢。

雲門因僧問如何是學人自己門云你無自己曰為甚麼學人無自己門云你有自己則不從我覓。

解黏去縛就窠打劫是則是矣要且未得勦絕莫若和聲棒出使他終不向無自己處著腳。

行盡谿山路更長谿山深處是僊鄉堪憐回首谿雲杳只有山花笑客忙。

雲門因大覺問止風塗向青山近越王城畔滄海遙時如何門曰月穿潭底破波斯不展眉。

伯牙與子期不是閒相識。

作家相見豈尋常暗把珠璣撒錦囊一往一來潭不露更深涼月轉西廊。

博山來禪師因僧問如何是道山曰紅綃曰紅綃莫是道否山曰不是道曰既不是道因甚荅以紅綃山曰因你問道荅你紅綃。

與麼荅話固頭正尾正爭奈鼻孔落在者僧手裏。

江南春動雪初銷澹蕩風光夜色饒遊子貪觀天上月那知春色在梅梢。

博山因登廁睹上樹人大悟走見壽昌經經口近日如何山曰有箇活路只是不許人知經曰。

若論者條活路非但他師資拈弄不出直饒達磨到來也做手腳不及。

獨步空階曙色微風高卉木露全機轉身不踏來時路贏得清風滿袖歸。

鼓山賢禪師問壽昌如何是清淨光明身昌挺身而立曰只此更別有昌起行山當下豁然通所得昌棒曰向後不得草草因過劍津聞經聲大悟。

壽昌挺身而立鴛鴦繡出從君看鼓山當下釋然不把金鍼度與人既然一了百當為何又要棒下翻身若不共同橋上過爭信橋流水不流。

挺身早已破重圍棒下何勞顯大機謦欬一聲天地窄延津江上看龍飛。

百丈雪禪師在雲門時門一日舉斬貓話丈於言下知有將蒲團拋出門曰一語下徐州。

雲門撥轉天關百丈掀翻地軸正是千鈞之弩不為鼷鼠而發機設有人道少賣弄又且如何。

鐵山推倒壓銀山盤走珠兮珠走盤密密鴛鴦頻繡出金鍼終不與人看。

寶壽方禪師因雲門問趙州道無意作麼生壽云師喜著棋某亦麤知他道有又作麼生遂成頌。

一著高一著一步闊一步雖謂應機無差兩彩一賽看來也是泗州見大聖。

煙波一棹釣春風笑徹枝頭半點紅數著殘棋江月曉青山依舊白雲中。

愚菴盂禪師因雲門問懷州牛喫禾為甚益州馬腹脹菴云問取露柱門曰樹倒藤枯句歸何處菴云長江翻白浪。

絲來線去不露鋒鋩自非見處精明何以能此雖然若作佛法商量帶累露柱不少。

風回石傘月沉沉就路還家春正深一曲調含千古韻高山流水幾知音。

東山澓禪師因舟中聞鑼聲有省後值雲門上堂曰放下著山忽全身脫落。

曾被雪霜苦楊花落也驚。

聲聲鑼擊曉風殘暗襲衣珠徹骨寒放下三江江上闡溯洄一派繞東山。

笑巖寶禪師上堂拈拄杖曰有麼有麼時有僧出作禮巖打曰多口作麼曰某未一言何為多口巖復打曰再犯不容。

笑巖為眾竭力未免手忙腳亂。

萬仞峰頭險峻關絲毫不盡隔千山行人若解開門計滿目風光別世間。

無幻沖禪師因編無趣錄歸趣云子一向做甚麼曰買一段田收得原本契書呈和尚簽押趣云者是我底你底聻曰莫攙行奪市趣擲下錄幻便出。

善權不似無幻父子弄巧成拙近來亦收得原本契書我也不請先師簽押先師亦不分你底我底但只壽梓入藏流通使未見者見未證者證且道本文說些甚麼但見皇風成一片不知何處是封疆。

光分月魄雲中影香綻寒梅雪裏枝各展精神爭意氣風光占盡有誰知。

弁山音禪師因僧問如何是般若體山云平地高如山如何是般若用山云谿水闊如海。

截鶴續鳧移嶽盈壑不無弁山至若本源天地懸隔善權見處也要大家委悉般若體蟭螟眼裏放夜市般若用大蟲舌上打鞦韆。

月白風清別樣天滿庭風冷月娟娟仙家不會論冬夏石爛松枯又一年。

弁山斯禪師示眾德山入門便棒臨濟入門便喝山僧總不與麼且道還有為人處也無。

泣露千般艸吟風一樣松既是體之則一因甚用處不同者裏得之於心伊蘭作栴檀之樹失之於旨甘露乃蒺藜之園。

棒下寒光射斗牛煙潑山頭浪潑山頭機先一喝暗垂鉤風又颼颼雨又颼颼總不與麼會也不功亦無求勳亦無求無為端坐一齊收釣盡滄洲釣罷滄洲。

義山訥禪師參百丈值掃塔歸丈問見祖師麼山云見曰是何面目山云瘦骨一條石輕衣滿苑林曰有何指示山云和風撲面涼。

驚群敵勝須是英靈畢竟祖師是何面目咄。

踏斷千差一路竿頭猶自翻身懸巖撒手谷風清佛祖何須更問獅子窟中遊戲栴檀林裏經行楚山華放一枝新占斷春光更甚。

　　　(弟子照禪照源照證王氏福海刻
　方丈和尚語錄第十三卷惟真梯航三
　　　有人人慧業昌隆津濟四生各各
　　　智光圓滿)

寒松操禪師語錄卷第十三

寒松操禪師語錄卷第十四

嗣法門人德潤編錄

源流宗旨頌

第一祖菩提達磨大師至金陵武帝問曰如何是聖諦第一義師曰廓然無聖曰對朕者誰師曰不識帝不契遂渡江至少林一口命諸門人曰汝等各言所得最後慧可禮三拜依位而立師曰汝得我髓。

廓然無聖逕庭機覿面拈來示禁幃穩密龍圖磐石固枉勞獅駕遇人稀風乘一葦傳猶錯雪坐五峰較更非若使梁王舒毒手那餘皮髓付兒歸。

第二祖慧可大祖大師問初祖諸佛法印可得聞乎曰諸佛法印非從人得師曰我心未寧乞師與安曰將心來與汝安師曰覓心了不可得曰與汝安心竟。

何事空階立雪寒至今白受老胡瞞休云心覓得猶難仔細看月上青山玉一團。

第三祖僧璨鑑智大師問二祖曰弟子身纏風恙請和尚懺罪曰將罪來與汝懺師良久曰覓罪了不可得曰與汝懺罪竟宜依佛法僧師曰今見和尚已知是僧何名佛法曰是心是佛是心是法法佛無二僧寶亦然師曰今日始知罪性不在內外中閒如其心然佛法無二祖深器之。

金生麗水玉出崑岡琢之愈美煉之愈光春到寒巖而冰河發燄空沉罪性而病藥相忘解用不須霜刃劍活人何必返魂香。

第四祖道信大醫大師參三祖問願和尚慈悲乞與解脫法門曰誰縛汝師曰無人縛曰何更求解脫乎師大悟。

本無拘束有誰縛月中丹桂連根斫突出長天飛一鶚氣凌霄漢志寥廓絕雲霓翻閃爍何更重重求解脫。

第五祖弘忍大滿大師兒時造四祖祖曰汝何姓師曰姓即有非常姓曰是何姓師曰是佛性曰汝無姓耶師曰性空故無祖識是法器。

金毛出窟誠非偶三歲便能解哮吼虎穴龍宮呈玅手會也不虛空背上翻筋斗。

第六祖慧能大鑑大師參五祖問汝自何來師曰嶺南曰欲須何事師曰唯求作佛曰嶺南人無佛性若為得佛師曰人即有南北佛性豈然祖異之乃曰著槽廠去師遂服勞於杵臼閒因祖索偈欲付衣法師和偈曰菩提本無樹明鏡亦非臺本來無一物何處惹塵埃祖呼入室密示心宗衣缽令渡江。

賣盡幾多風月樵殘一帶煙巒天曉花生碓觜夏深鏡照霜顏驀地謾云無物長江依舊波瀾直饒夜半潛身去衣缽何曾負得還。

第七世青原行思禪師參六祖問當何所務不落階級曰汝曾作甚麼來師曰聖諦亦不為曰落何階級師曰聖諦尚不為何階級之有祖深器之即令首眾。

慵居九五下重圍廓落無依絕是非寶鏡不隨春色轉澂潭豈逐月輪飛閒嗤巢許同臨水猶恥夷齊共採薇高舉步渾忘歸揚眉不墮悄然機。

第八世南嶽石頭希遷禪師參青原原問曰子何方來師曰曹谿曰將得甚麼來師曰未到曹谿亦不失曰若恁麼用去曹谿作甚麼師曰若不到曹谿爭知不失師又曰曹谿大師還識和尚否曰汝今識我否師曰識又爭能識得曰眾角雖多一麟足矣。

滴水興雲浪禹門獨轉身愁消三月雨夢破劫前春一聲霹靂青山外占斷風光作主人。

第九世藥山惟儼禪師參石頭問直指人心見性成佛實未明了曰恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得子作麼生師罔措復至馬祖仍伸前問於揚眉瞬目處契悟便禮拜曰你見箇甚麼道理便禮拜師曰某甲在石頭處如蚊子上鐵牛曰汝既如是善自護持後返石頭頭曰言語動用沒交涉師曰非言語動用亦沒交涉曰我者裏鍼劄不入師曰我者裏石上栽花頭然之。

石頭滑難停重復撞入馬廄簷前雨驟來眉毛根根溼透鞭起鐵牛耕曉煙清光盈兩袖看他萬卉敷榮十洲贏得那春風富。

第十世雲巖曇晟禪師參藥山山問甚處來師曰百丈曰百丈有何言句師舉百味具足話曰鹹則鹹味淡則淡味不鹹不淡是常味作麼生是百味具足師無對又問更說甚麼法師曰有時道三句外省去六句內會取曰三千里外且喜沒交涉又問更說甚麼法師云有時上堂大眾立定以拄杖一時趁散復召曰大眾眾回首丈曰是甚麼曰何不早恁麼道今日因子得見海兄師於言下頓省。

桓依琴三弄摧花鼓一通六律韻來巧五音調不同雲漠漠水溶溶暗藏春色碧虛中莫道簾前風景別一枝開遍萬芳叢。

第十一世洞山良价禪師參雲巖問無情說法有省乃曰也大奇也大奇無情說法不思議若將耳聽終難會眼裏聞聲始得知後因過水睹影大悟有切忌從他覓迢迢與我疏之偈。

風淡兮月白雨霏兮花殘青山歷盡程千里滄海踏翻月一團錯落清光雲片片高低珠幔玉珊珊苔生禁殿尊嚴甚寂寞無人夜未闌。

第十二世雲居道膺禪師參洞山山問甚處來師曰翠微曰翠微有何言句師曰微供羅漢某問供養羅漢還來否曰每日你噇箇甚麼曰實有此語否師曰有曰不虛參見作家來山又曰吾聞思大和尚生倭國作王是否師曰若是思大和尚佛亦不作山然之。

獨把雲和對月操來音韻鏗鏘就中那復辯宮商古調逢人絕況說甚慵為諸佛早曾占斷群芳金風處處暗飄香露冷芙蓉江上。

第十三世鳳棲同安丕禪師僧問如何是和尚家風師云金雞抱子歸霄漢玉兔懷胎入紫微忽遇客來將何祗待師曰金果朝來猿摘去玉花晚後鳳銜歸。

黃閣簾垂氣象殊紫羅帳合家風足析栴檀片片皆香碎珪璋塵塵是玉暗穿玉線錦重重密度金鍼花簇簇繡出鴛鴦到處飛金雞啄破琉璃窟。

第十四世鳳棲同安志禪師參先同安將示寂上堂曰多子塔前宗子秀五老峰前事若何如是三舉眾無對師曰夜明簾外排班立萬里歌謠道太平安曰須是者驢漢始得。

把住要津不計功臨行彊欲與人通雲寂寞月簾櫳奪得靈光占上風獨步青霄外高歌碧漢中真奇特甚從容天香直透廣寒宮鳳棲峰頂光何別廓落圓明照太空。

第十五世梁山緣觀禪師上堂曰垂絲千尺意在深潭一句橫空白雲自異孤舟獨棹不犯清波海上橫行罕逢明鑑僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師曰龍生龍子鳳生鳳兒。

楊花裁鶴氅梅蕊補羊裘為雪常登閣因鰲每放舟夢聯今夜月波冷昔年鉤一曲和雲杳悲風動客愁。

第十六世太陽警玄禪師參梁山問如何是無相道場山指觀音像曰者是吳處士畫底師擬進語山急索曰者是有相底如何是無相底師遂有省便禮拜曰何不道取一句師曰道即不辭恐上紙筆曰此語上碑去在師獻偈曰我昔初機學道迷萬水千山覓見知明今辯古終難會直說無心轉更疑蒙師點出泰時鏡照見父母未生時如今覺了何所得夜放烏雞帶雪飛山謂洞上之宗可倚一時聲價籍甚。

觀音指出意無窮有也銷鎔無也銷鎔一言早已上碑中義不朦朧字不朦朧點開泰鏡透簾櫳照出晴空照破晴空烏雞帶雪舞春風問是何宗道是何宗。

第十七世投子義青禪師僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師曰威音前一箭射透兩重山曰如何是相傳底事師曰全因淮地月得照郢陽春曰恁麼則入水見長人也師曰祇知荊玉異那辯楚王心僧禮拜師以拂子擊香几一下。

萬仞重關一箭俱透鳥道齊超玄途獨步其丹鳳也羽襲襲而蹁躚其靈苗也葉聯聯而分布淮地月留郢地春曹谿花放桐谿樹。

第十八世芙蓉道楷禪師謁投子問佛祖言教如家常茶飯離此之外別有為人處麼曰汝道寰中天子敕還假堯舜禹湯也無師欲進語子以拂摵師口曰汝發意來早有三一棒也師大悟再拜便行曰且來闍黎師不顧曰汝到不疑之地耶師掩耳而出。

離此為人有也無卻來當面受塗糊寰中天子不假敕腦後無端劈箭疾發意早有三十棒滿地霜花加雪上到此何為掩耳酬轉得身來換卻眸謾云汝到不疑地父子相將艸裏睡。

第十九世鹿門自覺禪師參芙蓉問胡家曲子不墮五音韻出青霄請師吹唱曰木雞啼夜半鐵鳳叫天明師曰恁麼則一句曲含千古韻滿堂雲水盡知音曰無舌童兒能解和師曰作家宗師人天眼目曰禁取兩片皮師從此契悟遂承印記。

動弦別調落葉知秋山高月冷谿闊水流要知玄玅深深旨金殿風微夜色幽。

第二十世青州希辯禪師參鹿門得言外旨出住中都萬壽嘗設百問曰聲前薦得落在今時句後承當迷頭認影作麼生是空劫已前自己又曰有口讚不盡無言心自明是則裂破虛空不是則鬼家活計上人端的處道將一句來。

刀在握劍揮空薄批明月細切清風獰龍狂象誠難犯丕振寰中蓋代功。

第二十一世大明寶禪師參青州問離四句絕百非請師直指西來意曰昨日有人問打出去也師曰今日又如何曰你恁麼不識痛癢師禮拜曰可惜許棒折也師直得汗下後上堂輪王寶藏如赤窮底人酒店腰帶如大富底事掉轉身來撞著沒面目漢要拳便拳要踢便踢誰知我洞上家風別有擒虎頭收虎尾底宗旨會麼玉犬徹夜行不知天已曉。

空中鑿髓格外安排離四句絕百非一鎚粉碎擒虎頭收虎尾九曲珠回玄酒不吝下陳蕃之榻大羹齊設展孟嘗之才座中若有淵明士把手高歌歸去來。

第二十二世王山體禪師侍大明於生臺見雀拾食乃拍手雀飛去明撫篩背師驚顧曰若是雀子我孤負你不是雀子你孤負我師罔措曰幸是可憐生互相孤負去師豁然後上堂還有衝流度刃者麼僧從東過西從西過東師曰未得一場榮先刖兩脛足曰也知和尚慣用此機師曰罪不重科僧擬議師便打。

臺中雀拾食背上人驚顧依舊可憐生動著便飛去一孤負二孤負過後向人成露布拈出鐵蛇古路橫黃頭碧眼須回互。

第二十三世雪巖滿禪師初參普照照曰兄弟年俊正宜參叩我當年念念以佛法為事師避席進曰和尚而今如何曰如生冤家相似師曰若不得此語幾乎枉行千里照下禪床握師手曰作家那後造王山閱頌至折合終歸炭裏坐大悟曰今日方知病即藥也呈山山曰料揀沒交涉師曰和尚此回瞞我不得。

綠林客遇白拈流機變深藏滑似油十里青山行欲盡平原遭陷沒來由罷罷罷休休休六國平來霜兩鬢笑他擲筆博封侯。

第二十四世萬松行秀禪師參勝默有省復看玄沙未徹語請益雪巖巖曰待你頭生角腳手生爪牙然後討棒喫師偶見雞飛鳴大悟曰今日不惟捉敗沙老虎亦乃捉敗岑大蟲也曰不怕我笑你那。

拈卻腦後鍼錐難逃面前弓弩頭角未曾生大蟲咬殺玄沙虎更言大悟雞鳴堪笑亦何莽鹵縱有戴角威未免遭他塗毒鼓。

第二十五世雪庭福裕禪師參萬松松問何處得箇消息來師曰老老大大向學人納敗閩曰老僧過在何處師曰學人且禮拜暫為和尚蓋覆卻松大喜遂印可後問僧面壁石有人看見達磨影者麼曰今日幸遇和尚師曰拄杖子今日幸遇上座乞供養他一頓遂打三棒曰恩大難酬師擲下杖曰脹殺懷州牛。

萬松機關半條軟索風裏羅龍雲閒放鶴其翱翔兮縱橫而莫拘其宛轉兮瀟灑而無縛飛過等閒唳一聲花容柳眼都驚落噁懷州脹死一頭牛嘉州大象成三瘧。

第二十六世靈隱文泰禪師參雪庭庭曰當機一句試拈出看師擬開口曰家產被人籍沒了也還在者裏叫屈師撫掌曰誰奈我何曰者風顛漢後上堂塵劫來事只在於今河沙玅德總在心源試教伊覿面相呈便不解當風拈出且道過在何處卓拄杖曰只為分明極翻令所得遲。

雲靄靄月沉沉有客離家產孤懷託素琴一撥洞天欲得高山發韻相呈月窟那知流水無音風顛都賣盡塞下起閒吟莫閒吟尋常謾說三分話那肯全拋一片心。

第二十七世還源福遇禪師參靈隱聞舉切忌從他覓迢迢與我疏語即領悟曰今日捉敗老賊也隱喝出後僧問如何是祖師西來意師曰風送泉聲來枕畔月移花影到窗前。

酥酪好將河漢攪黃金自是出泥沙教得兒會罵爺一聲驚落暮天霞聽來風韻名泉韻捉敗楊花當月華片片飛來人不識無端贏得眼迷麻。

第二十八世香嚴文才禪師讀證道歌至幻化空身契悟乃謁源求證源曰祇如道君不見是指阿誰師曰覿面親呈更無回互曰墮坑落塹漢作恁麼語師曰和尚作麼生曰汝口聻師曰勘破了也源休去。

水穿石竇雲鎖山隈無病空花安翳眼有疑弓影便沉盃勘破了歸去來曾經三峽猿啼後不是愁人也自哀。

第二十九世萬安子巖禪師初參息菴有省復參香嚴呈解嚴曰子不聞蠱毒之家水莫嘗否師曰也須吞得下吐得出始是肚皮曰蒼天中更添冤苦師曰謝和尚印可曰未在復閱寶鏡三昧大豁疑礙後上堂我不學諸方說禪浩浩地魔魅人家男女僧問達磨面壁時如何師曰正是浩浩禍胎曰如何得勦絕去師曰倒搓芒繩縛鬼子須是其人。

封喉之箭蠱毒之湯觸亦何礙嘗亦何妨撲破秦時照妖鏡拏雲攫霧豈尋常玉鞭一舉金街靜水魅山魈沒處藏。

第三十世凝然了改禪師參萬安安曰路逢死蛇莫打殺無底笠子盛將歸此是洞上宗旨若是莽鹵禪和如何透得師曰莫是背觸不得底麼曰笑破山僧口師罔措曰你在鬼窟裏討甚麼碗師愈不安一日嚴上堂曰一言迥脫獨拔當時師當下釋然。

龜殼何曾支榻死蛇那用籃盛還丹只須一粒嘯月不在高聲但得雪消水國自然春到山城好生分付遊客路滑切忌橫行。

第三十一世俱空契斌禪師參凝然然曰達磨未來你作麼生參師疑之偶睹秦封槐有省回侍次身甚戰慄然曰契斌參得禪也何驚疑之有師豁然省曰某今日到此如在紅爐中拾得一片冰相似然頷之。

行盡深山谿復谿秦槐高出白雲低輕輕觸著眼猶迷移步不堪回首望襟懷欲吐轉清淒誤將鶴唳當鶯啼。

第三十二世定國可從禪師參俱空空曰曾參何人來師曰少室山前風悄然曰因甚一華開五葉師曰無孔鐵鎚百雜碎曰掠虛作麼師曰天下人只解掠實無一人掠虛曰不打自招師曰慣用底不妨勘破。

雷震山前起臥龍翻雲覆雨勢重重入廛不畏洪波險一擊從教正眼通牙利劍舌藏鋒吞天之氣貫蒼穹英靈烜赫乾坤振萬卉香敷一夜風。

第三十三世月舟文載禪師掩關閱萬松機緣有省嘆曰洞上宗風大播天下有織錦回文之功非鍼線細密盤旋回互不觸當頭者不能與伊作主也既而翻然出關參無方從公發明己見方撫而印之。

行盡案頭鳥道掀翻屋裏窠巢求劍刻舟固不是守株待兔枉徒勞圖書出而畫卦奇偶生而成爻布天孫之錦文彩巧度穿石樣之梭鍼線雙敲綿綿密密家風別無奈東君把舌饒。

第三十四世宗鏡宗書禪師聞月舟法席之盛入室請益密踐八載蒙付囑後少室請師師慨曰先師化後三十餘年洞上宗風迨乎埋沒遂主之臨終索筆書偈曰宗鏡宗鏡心法成行即日圓覺鏡破宗正。

鈍置已曾譏一宿胡為八載堪承續畫成有足即非蛇剖出無瑕方是玉宗風一線將傾覆獨拍闌干深訴曲蘭橈撥轉海天秋棹破菱花山影促。

第三十五世西京幻休嘗潤禪師參宗鏡問鏡中現像時如何曰何不打破師曰其奈鏡像何曰鏡像安在師有省一日鏡舉我今不是渠詰之曰既不是渠畢竟是何人師大悟呈偈若要識此人有箇真消息無相滿虛空有形沒蹤蹟曾為佛祖師永作乾坤則龜毛拂子清風生兔角杖頭明月出鏡復徵之師曰彩鳳翻飛身自在鐵牛奔吼意常閒鏡曰善哉。

雷門布鼓赤壁鏖兵打開寶藏擊碎晶瑩帝網交羅而重重相映珠光互照而灼灼圓明兔角杖挑彩鳳舞龜毛繩繫鐵牛鳴縱橫不辯往來事到此難留父子情只要功勳常顯世不知展轉喪家聲。

第三十六世大覺方念禪師參幻休休問甚處來師曰北方曰北方法道與此方何如師曰水分千派流出一源一日遊初祖面壁處契悟乃曰五乳峰前好箇消息大小石頭塊塊著地詣室呈休休囑曰無上涅槃心佛祖相傳付吾今授受時雲淨峰頭露。

透過鐵壁銀山踏翻佛祖關軸法道南北而乃翠乃森石頭大小而成笑成哭水出萬派流露滴千竿竹森羅遍界總空花更向何處開兩目咄六六元來三十六。

第三十七世雲門圓澄禪師掩關看乾峰舉一不得舉二話大悟後參大覺覺曰止風塗向青山近越王城畔滄海遙時如何師曰月穿潭底破波斯不展眉呈偈覺曰向後開兩片皮截斷天下人舌頭有分在。

塵中觸翻寶閣就空架起金梁夜盡重遊霄漢天明踏碎蟾光裂荊石兮得美玉以呈獻剖蚌腹兮獲明珠而囊藏煙漠漠水滄滄鐵笛橫吹千古調銀河斗轉碧天長。

第三十八世百丈明雪禪師參雲門門舉斬貓話師於言下知有將蒲團拋出門曰一語下徐州會從橋上過門曰谿水潺潺汝試道看師曰敲空有響擊木無聲門笑而頷之越六日聞鐘聲乃大徹。

斫開荊棘掃盡浮雲龍聞雷而換骨豹披霧以變文擊木無聲兮靈禽錯落敲空有響兮夜雪繽紛月上雄峰天未曉洞簾高捲絕功勳。

第三十九世青龍淨斯禪師百丈住崆峒時師往參問如何是父母未生前面目丈便棒師曰除卻棒又作麼生曰日落西山近師禮謝一日入室未開口丈便棒行數步丈喚米頭師回首丈曰是甚麼師有省後聞報鐘聲大悟。

夢破鐘聲展笑眉好看脫穎露囊錐毒龍角上頻搔癢猛虎腮邊慣捋鬚揭地軸開天池苔封古殿下丹墀常行不舉人間步摘得花梢月滿枝。

君臣五位

至尊殊號奠寰中掌握乾符御六龍不羨當年神禹力堂堂別露一家風(君)

功隆帝業寵恩頒烽火無聞入漢關時頌六鰲擎海國長歌三箭定天山(臣)

不居寶位竟忘尊常駕鸞輿幸蓽門咫尺光分天地曉山河無處不沾恩(君視臣)

竭誠經緯力匡持赤膽冰心誓不欺月曉五更朝鳳闕風清萬里叩龍墀(臣向君)

喜起明良盛昔年明良相得共怡然雲籠玉殿珠簾翠露滴瑤池寶月圓(君臣道合)

正偏五位

碧漢龍吟紫霧新青山虎嘯曉風頻一聲驚醒千家夢鐵樹華開劫外春(正中偏)

澹澹煙籠古畫圖波分赤水吐玄珠數重影裏開天德一簇光中壯帝居(偏中正)

堂前露柱夜懷胎生下兒童頗俊哉未解語言先作賦天然端是狀元才(正中來)

啐啄同時迥絕倫箭鋒相拄了無痕大鈞歷歷全機用一段英風扇八坤(兼中至)

拾得相攜舜若多金剛拍手笑呵呵尚無心緒詢凡聖那有工夫辯佛魔(兼中到)

王子五位

天然睿智類難齊高處東宮澤四夷雖是生成身至貴也須待漏叩丹墀(誕生)

現成公案不須標滿腹珠璣貫六韜燮理陰陽酬聖德御門顯達志清高(朝生)

十載飄零履踐深清奇骨格越常倫不因獻策金門早爭見當年投筆人(末生)

狼煙掃盡顯英豪今古休誇筆似刀閫外密傳天子令卻教四海盡來朝(化生)

久居鶴禁不開顏那有綸音落世間欲識行藏端的別更深簾挂水晶盤(內生)

功勳五位

日暖園林景物肥鳥嚶深處百花飛佳人難禁春閨興猶向芳叢舞蝶衣(向)

念念無欺志不忘時時奉重若冰霜夜明簾外天方曉寶鏡臺前雲正黃(奉)

午夜梧桐金鳳啼聲聲終不類山雞花開鐵樹飛春色月隱千峰木馬嘶(功)

東街柳色拖煙翠西巷桃花相對紅兩岸遙看收不得一齊分付與東風(共功)

鳴金各自下雕鞍莫向重圍覓寶冠那畔今時齊掃卻採荷人醉滿長安(功功)

三滲漏

雲月是同隨處戲谿山各異任遨遊篙人別有江湖志爭肯潛棲古渡頭(見)

昔年尚有卓錐地今日貧來錐也無每每頻思難啟齒見人猶自觜盧都(情)

玉驥追風忘去路神龍入海絕言詮回途復玅真常露那有功勳落那邊(語)

四轉位

片笠斜披霜露扁舟不犯波瀾金鱗得遇罷綸竿回首煙消月淡自是攜歸玉戶一聲坐嘯晴灘驚回星斗落江寒大地芳叢不艷(轉功就位)

覓得靈符在手誰甘晏坐華堂生涯端是玅難量休怪當仁不讓雙履不停丘壑孑身獨露龍岡斯時贏得興偏長打月天邊掉棒(轉位就功)

倒瀉山頭白浪橫揚海底紅塵飛霞滿目絕疏親莫把風光錯認和月移星易斗連山鏟棘除蓁拈來照用一時新蓋代功勳丕振(功位齊彰)

海靜龍潛影蹟山深虎遯煙蘿簾垂玉女嬾謳歌那擊玄關金鎖謾謂相逢不識夜深少客來過不圖作佛豈云魔說甚難追電火(功位俱隱)

四賓主

故園拋卻走關山碌碌風塵去復還極目不知燈在手徒勞薪火覓人間(賓中賓)

楖栗橫擔宇宙寬得盤桓處且盤桓若非射虎藍田客未免遭人冷箭攢(賓中主)

一葉風流此獨存慣將折箸攪龍門收來放去前無礙瞬目揚眉海嶽昏(主中賓)

高居金闕曉風清聲振寰中孰敢攖非但天魔聞膽落直饒佛祖也心驚(主中主)

三墮(類　隨　尊貴)

種月先成隊耕雲已入群更言頭角異頭角有何分

離聲亦是迷擯色元非悟聲色若掀翻金仙奚足數

只因生玉闕那見有金門不坐至尊位何須言至尊

四料揀

酒憨公子枕高樓夢冷青山睡正悠一片瓊花開滿逕誰為騎鶴上揚州(奪人)

芳叢四月落風殘客欽三更帶露寒好看碑文轟薦福瑤琴抱得月明還(奪境)

將軍塞外掃蠻荊一握吹毛萬國傾人境蕩然無覓處因知佛祖總虛名(俱奪)

鼓樂笙歌樂帝侯霞妝翠抹盡風流滿堂花笑三千客一徑香飛十六洲(俱不奪)

四照用

密布乾坤慘暮容相隨霹靂閃飛龍饒君解展姜維計未免通身早犯鋒(先照後用)

勤王萬里走長驅輪劍橫行背水圖壁占伊先標漢幟歸來端坐定皇都(先用後照)

威勢雄雄手眼親臨機誰敢犯關津長江不必連環巧人化清風馬化塵(照用同時)

雲飛塞北雨江東一霎風光迥不同春老梅花和月白秋酣楓葉帶霜紅(照用不同時)

四喝

匣開寶鍔吐秋霜機佇臨風喪北邙寒焰自來吞宇宙陣雲那得犯封疆(金剛寶劍)

牙瓜纔張氣勢宏風威微展膽魂驚虎狼無計潛舒目狸[狂-王+也]何由暗吠聲(踞地獅子)

矢橛拋來定瞭矇當機覿面自玲瓏謾將魚目同珠賽須識明珠價不同(探竿影艸)

花開黃菊賞三春馬上人騎陸步行況是驊騮晨孕犢便從香象夜生麟(不作喝用)

第一玄法法絕言詮縱有通身口只堪壁上懸

第二玄雷電閃機先擬欲抬眸望崖州萬里天

第三玄高下總方圓一鑑涵空碧千流赴百川

第一要同聲不同調日月久無光乾坤都失照

第二要雙輪並一照須彌渾似燒赤骨人多叫

第三要雲眼通風竅音律本天然幾曾施巧玅

三關

我手何似佛手只要當人知有拈來七尺烏藤敲落南辰北斗

我腳何似驢腳簪纓不礙落魄踢翻帝釋天冠撞碎龍王額角

人人有箇生緣不勞向外鑽研玅普常吹鐵笛玄沙慣釣魚船

函蓋乾坤

月隱遠山煙雲藏細雨天風光都占盡不費半文錢

截斷眾流

及盡聖凡情誰通佛祖名三江齊下閘萬里絕流聲

隨波逐浪

少婦操孤舟歌聲逐水流夜來風力便隨月下揚州

三種生

隱隱未萌謾道誠未萌早已客塵生塵生不用揮鞭影勒馬歸來見太平(想生)

於心無事已勞心於事無心未可任回首渾忘心與事一聲寒鴈出高林(相生)

起滅相乘水上漚漚生漚滅卒無休和光踏斷漚中影鶴出銀籠天外遊(流注生)

華嚴六相

覿面露真機總中還有別能言不是聲玅唱非千舌一月攝千江千江分一月清光何處無休更論圓缺

三界唯心

一段風流事當陽會也無素弦彈碧嶂玉調寫晴湖天外鐘聲冷蟾中塔影孤分明只者是何必問長途

萬法惟識

不借陽和力山山卉木芳梅晴園㫰雪柳綠岸飛霜店遠雞聲近日斜人影長盡知天氣爽那識晚風涼

曹洞

無為端拱鎮蒼穹名姓於今孰敢通鑑冷冰壺飛彩鳳風和月殿隱青龍百司分職慵居職諸子全功不宰功自適那知身至貴江山萬里擁宸宮

臨濟

掃蕩晴空勢獨昂吹毛三尺吐寒光長江影落鯨鰲懼邊塞聲飛狐兔藏變化魚龍施電火縱橫照用展鋒芒瞎驢滅卻瞎驢眼白日雷轟白日霜

溈仰

閒攜鏊餅上長安底事分明在指端月朗性天光燦燦星懸義海影團團交拳物應方圓器作拜機酬隱顯盤明暗相投融境致乾坤撥轉幾人看

雲門

閃爍紅旗紫殿頒風前高豎許誰攀金梯馬上珊瑚轡碧海鱗飛琥珀斑子結香林藏北斗花開靈樹醉東山夜來好趁揚州月滿載笙歌處處閒

法眼

華藏重重聲色兼擬尋聲色病重添珍珠瀑瀉和雲聽瓊雪花飛帶露瞻春老葉疏三徑竹秋深光涌一輪蟾梅花笛落誰知意調出青霄律更嚴

　　　(弟子成睿發心備資敬刻
　方丈和尚語錄第十四卷奉為多生父
　　　母神遊淨域悟真常歷代師承記
　　　授一生圓十地)

寒松操禪師語錄卷第十四

寒松操禪師語錄卷第十五

嗣法門人德潤編錄

佛事

彌勒佛開光不居兜率天特到隆福寺終日笑無休當陽施大意且如何是大意以筆點眼云紺目豁開千日光明明燦爛輝天地。

祖師開光梁王殿上失卻一隻青龍寺裏點出圓明既稱碧眼胡僧今又何須特地不因漁父引爭得見波濤。

達磨忌九年面壁成多事隻履西歸又脫空不是重重揚家醜只因齒缺不關風。

百丈忌再參馬大師美巧翻成拙一喝三日聾畫蛇又添足年年此日一爐香斷弦須是鸞膠續。

埽雲門湛然澂祖塔高撐石傘啟雲門電閃雷轟宇宙昏佛眼難窺吾祖意起家遍界有兒孫天龍共喜四眾同尊塔影當空日卓午千秋景仰柱乾坤。

弁山瑞白雪祖忌儒兮同桑梓相識不相見釋也作公孫相見不相識利道拔生幾箇知年年此日露消息甚消息一片栴檀海底焚金雞啄破琉璃窟。

埽弁山瑞白雪祖塔離山已廿年禮塔今隨眾大地指為爐白雲拈作供不是道德難忘惟圖此話傳誦上香云即此用離此用琉璃殿上繞獰龍瑪瑙階前飛彩鳳。

百老和尚像成開光若謂是先師夜半虛明若謂非先師天曉陰晦是非俱拈卻一月普現一切水是非裏薦取一切水月一月攝畢竟如何舉目能令三界靜振鈴直使九天歸。

百老和尚忌法門摧法幢折魔宮復起波旬悅人天哀慕痛無依端的此心向誰說沉速一爐茶一甌願師定起返閻浮無邊法海砥中流不倦津梁運法舟三轉巴陵語且休好看異日再相酬。

百老和尚忌山色常明顯當時之玅用谿聲不斷演去後之玄音雖則道化他方此土為人愈切正當設供還來也無拈香云唵誐誐曩三婆囀伐日囉斛。

百老和尚忌三年前燭剪刊關月三年後香焚鳳嶺煙未審今日又如何滿口道來無一字半杯清茗瀉三江。

埽國山百老和尚塔萬里雲霞新氣象千峰蒼翠舊容顏熾然說法常無閒莫謂歸真有七年大眾你道先師說些什麼拈香云諦聽諦聽。

百老和尚忌日埽塔示寂維揚日於今八載周箇中無限意堪笑不堪愁大眾師歸愁不勝我獨笑何由幾見塔前水日日向西流。

百老和尚忌大清國裏兒孫遍地盡謂今朝是十周忌單單守塔門人不作此般機會若拈巴陵三轉語不無彼此瞞盰更作楊岐女人拜未免互相鈍置事到於今如何即是⊙惟將柏子熱爐中焚卻幾多不平事。

埽冶父星和尚塔昔年秉戒沐餘光今日重瞻窣堵傍天外無人貧似我朝來撮土作心香雲黯黯水茫茫盡道歸真將一載誰知遍界不曾藏。

埽衍慶石鼓和尚塔多年林下仰高風窣堵今看繞碧叢自恨一身貧徹骨遠陳杯水獻雲中諸人還見衍慶和尚麼滿天風月清如鏡十里山花展笑容。

弁山且拙和尚訃至晤別兩周逢夏五一回笑語一悲音松山有約來看塔竹杖何期去別岑幾見彩雲翻白雨誰知遠淚落空林言言不盡傷心事只在栴檀篆靄深。

白雲大師訃至昔遙百里同參訪今隔千程得訃音廿有二年端的意一爐香散白雲深惟我白雲大師律持五部教博三乘每訓英賢不動推辭之念幾興名剎毫無眷戀之心視富貴若浮雲等生死如夢幻業日富而譽日彰德彌修而行彌著借海口不能少分宣揚採蘋蘩聊作真前一供大眾你道大師還來納受也無揭諦揭諦波羅揭諦。

埽松漩二師塔薙染十天方纔得見戒同兩月即便分離然雖久遠睽違宛爾音容不隔大眾既是音容不隔且道二位是何面目煙霞錯落籠芳芷竹樹參差鎖翠巒。

埽雲際寺諸耆宿墓千里歸程日夜催滿腔心事付蒼梅髮雖不在當山落源遠還從此地來祭埽宜先知早返參尋恐後故遲回今朝依舊空雙手餚借山川茗一杯。

埽藕家衕始祖福一公五世壽三公六世大學公諸祖墓三百年前昔人已乘白雲去此地惟餘綠水流三百年後綠水一去不復返白雲千載自悠悠誰道山無主松杉成上古誰云祖不靈沉速對朝焚非圖探本尋源祇要大家委悉一年一度秋風涼天長地久有何極。

埽五里潭七世祖諱昇嚴家觜祖母倪氏墓七世遠分流家聲惟自起嗣後裔更繁源源渾不已孫為學逃禪見性在雲水一物不將來栴檀焚海底問諸人委不委花開五里潭果結嚴家觜。

埽林家沖曾祖榮軒公畫眉沖曾祖母嚴氏墓昔日曾瞻葬祖翁今朝重謁翠微中山山水水拈為供莫謂緇衣奠不豐箇中事許誰通一片金環石上月夜來長照畫眉沖。

埽畫眉沖祖父青城公祖母劉氏墓崇禎壬午清明節大父母焚祖塋側康熙壬子中秋時燭剪畫眉山上月拜別雖經三十年日日何曾有閒隔沒閒隔端的別祖意明明不覆藏箇中消息向誰說。

埽五里潭先考百亨公先妣王氏墓齊家國睦里鄰偉矣諸儒傑出教子孫習禮義良哉百世芳流曰佛曰仙惟勤惟致事生事死誰重誰輕誠不忝嚴陵之後裔端無慚王母之遺轍雖子不談父義然兒豈譽母賢祇為兩袖清風別去那期三十載半肩明月歸來奚止數千程因遵割愛之言敢動號風之慘惜其素手罔極難酬一瓣拈來四思總報大眾見麼五里潭前金鳳舞仙人石上玉鸞飛。

徐護法點主花開奕葉綠陰繁遠襲清香遍八坤自是流芳承大業兒孫代代起家門。

沙彌剃落人生未易得為僧將相由來所不能一斬青絲絕愛憎丈夫稱贏得師名繼祖燈　付衣著佛衣成佛子行佛行證佛果總在一念之間端的還曾見麼揭開箇裏明珠照破山河朵朵。

沙彌剃落為離生死叩青龍自古僧形髮不容豐艸堂前都鏟卻頂門迸出一輪紅　付衣堅固通身簇錦奇魔軍戰退樂無為驚群須是英靈漢敵勝還他獅子兒。

沙彌剃落出家初不為虛名名若虛華道未親直把虛名拋格外虛名不與自成人　付衣孝名為戒忍辱為衣佛佛授手祖祖行持直下薦得不隔一絲何也自從盧老收歸後須信人人總有之。

沙彌剃落白髮三千丈緣愁似箇長金刀時一舉熱惱化清涼者般事豈尋常皓魄一輪滿緇田九穗香付衣羅紋結角錦層層一縷龍披伏大鵬三事全身被股肱仗師承標榜人天有路登。

沙彌剃落除愛結著鞭先髮斷青山入善權昨夜春回空劫外覺花香綻玉壺天　付衣酬恩有著柔和因明果正發向上悟無生形端影直然則信受奉行合作麼生一塵渾不染萬法悉皆空。

抱拙大師封龕霽碧星河冷浸天垂楊兩岸鎖蒼煙梅梢月落珠簾寂畫閣香銷石鼎寒惟抱大師踞涅槃城長法王家足整三千天然有不肅之威儀仁育四來法爾具無緣之慈愛生鐵鑄成金獅子巧拙渾忘純剛打就玉麒麟功勳不涉到今日金磚落井稱錘到梢俊也彩鳳沖霄茫乎羚羊挂角直得玅協全開歷歷塵中混跡平懷常實明明炭裏藏身當此之時如何結局夜半金烏啼徹後桃花依舊笑春風。

闔然大師封龕畫樓鼓適轉三更忽爾東風海岸生浪涌千尋撼石嶼煙橫萬里障沙城凋零柳線愁多起冷落梅花夢不成堪惜上林慧月殞更憐巨浸法舟傾山川變色天垂淚鳥獸易顏水咽聲此際相逢何所事卻將簾幔挂斜曛秉炬舉臨終偈云今年三十五倒跨豐干虎縱橫不犯鋒遍界無能睹者漢生平倣投子之清節效大梅之密保日用間囂囂然而不與諸塵作伍逗到臨末梢頭略露些子風規使人與非人咸知本有且作麼生與他相見[○@火]鑑。

靈枝大師起龕陽春有腳不居一隅而芬芳萬象無言卻借長空而吐露惟靈大師智足超宗仁能纘緒青谿演派飛海底之紅塵荷玉分流翻山頭之白浪紀綱法社則玉應金春宴坐人寰則鳥閒花靜方囊錐之露穎遽寶鍔其潛鋒蕙帳冰生不勝怨哀猿鶴蘭帷冷落誰當依止水雲欲冀北斗藏身何如南山轉步序鴈行昔忝居左論賓主今猶在先以手招云靈老靈老隨行踏斷流水聲好看寫出飛禽跡。

秉炬鶴騰霄漢出銀籠功盡超然體皓融帶月一聲和露冷靈枝任運剪春風。

穆堂大師封龕恭惟穆大師儒門俊傑釋苑英華繼孔氏之真宗傳家赫赫接曹源之遠派波浪滔滔半世深潛遠追鐵笛遺韻一生鯁潔實有紫芋餘香滿擬望隆迦葉那知嵒失空生爛柯山忽添悽慘之色蒼梧水頻增哽咽之聲長夜鐘沉石女聞之垂淚晴天霧鎖木人見也攢眉雖欲舊話重圓爭奈全身拶入大眾要見伊全身為人麼封龕云夜半一輪當戶照珠簾倒挂影玲瓏　起龕日出連山黃金鎖脫出重關月圓當戶芳草幾曾迷古渡直饒是坐斷千差又何妨密移一步阿呵呵紫羅帳裏嬾盤桓佛祖位中留不住　秉炬別桐山兮勢且壯過梅嶺兮眼何高葉歸根兮覆青艸雪飛片兮點紅爐出廣長舌兮一朵優曇火裏開轉大法輪兮三世諸佛立地聽穆老穆老從今唱罷無生曲還來助我主禪林。

石鑑大師訃至二十年前同志參禪奔南走北兩各一天二十年中同嗣青龍抱道守志一西一東二十年後忽聞報訃暗室燈殘狂瀾舟覆傷哉傷哉已矣已矣雖則同條生卻不同條死夜深明月上闌干梅花掩露淚如水。

存焉和尚訃至十二有人來帶得國山信法門砥柱傾同行鴈折陣慧命若懸絲眾生薄福甚我傷天淚流我哭天心震願不倦津梁再出那伽定參玄人早精進百歲光陰只一瞬。

四可闍黎啟龕六十四年與麼來吳江波浪吼如雷六十四年恁麼去不斷雲連天外樹正漝麼時誰共委坐斷千差不是你月娟娟而萬派欲澂風拂拂而六窗自啟半肩竹杖敲開幾處雲山一緉艸鞋歷盡百城煙水以六度萬行而為基階將淨智光明而為棟材鬧市場中忽轉回依然落在白雲隈者雲隈不是汝安排遂抴杖云闍黎闍黎隨我來　舉火緣暗紅稀獨露道人活計猿啼鶴淚全彰古佛生涯於此明得生而不生皮膚脫落性天真於此不明滅亦非滅滿目風光頻漏泄四可公微不徹擲炬云瞥。

和鼎知藏火夢冷西風楊柳煙歌殘曉月江天水生也死也沒兩般來兮去兮何彼此五千餘軸總閒言一藏由來是故紙○者裏若解再翻身玉鸞和燄衝霄起。

月松田頭火披起青蓑一任穿雲帶月撐開綠笠何妨覆地遮天正當布種耘苗便乃收因結果既到者裏合作麼生咄咄咄莫狐疑月落松梢鶴夢遲大地掀翻誰作伴菊花開口笑東籬。

善持寮主火值雨來時眉生眼上去時眼上生眉感得上蒼垂淚引得送者拖泥要知箇裏風光一把無情善持。

典座火如來禪祖師禪拈來盡在薄刀邊斜批明月和光煮細切清風帶影煎沙裏油兮須自肯醬中蟲也任人傳回頭忽唱還鄉調一片紅霞吐白蓮。

了心火頭秉炬了心禪德會麼你終日跛跛挈挈苦骨勞形或吹火因風直使柴頭發笑或將薪掩燄從教灰面生煙汝還知冷灰裏豆爆麼擲炬云轟。

聖源禪士火梯山涉水艸鞋穿行腳橫挑杖半肩不愛教中稱義虎卻來林下學逃禪掌記室追南公之墨蹟充客司步顯老之衡權要識轉身一著且看覿面親宣腦後圓光高萬丈煙霞染就杏花天。

悉慈禪人火箇事分明說向誰玄關叩遍貴無欺行殘白日居雲晚坐冷青燈臥月遲一片風光藏兩目萬重嵐色挂雙眉挂雙眉燄裏翻身看悉慈。

牧童火曉牧綠楊深處暮歸芳艸谿頭四蹄踏斷一天秋閒看西風美柳對客慵為扣角月明高臥山丘露地僥君成白牛繩頭端在吾手擲炬云走。

冰輪火凍雲千尺帶霜葉以飄空冰鑑一輪照樵樓面疊迴盡是轉身消息居然脫體風流冰輪汝還知脫體風流麼煙散長天拖白練花開陸地長青蓮。

僧守心火木落山寒正是歸根消息霜清露冷誠為得旨規模化城幻景休貪寶所真棲不遠但得虛襟無礙自然撒手翛然看取眉毛長丈二何須更覓守心人。

獨朗都寺封龕斜搭袈裟著半肩年高猶誦木叉篇光明寂照歸何處雲散長空片月圓惟伊禪淨兼持戒乘俱急輔法社務死生綽有楊岐之雅致護叢林明因果仍效寶壽之規模瑪瑙階前正好擔當重任琉璃殿上無端撥轉輕舠須識藏身原無蹤跡封龕云一聲掩上涅槃門獨露清名揚練水。

牧童火踏遍芳叢到眼青斜披篛笠半肩雲一聲短笛和煙冷兩角清風帶夕曛霞飲谿光分瘦影月眠山色露微形今朝繩斷鼻頭脫撒手歸來莫問程。

均被米頭火雲山歷遍孰為儔遠步曹谿習上流帶曉閒閒將粟脫臨風細細把糠浮不圖米熟三更讖喜得功成九月秋○更透者重關捩子蘆花和影浸滄洲。

僧蓮果火一段風光本成現蓮開陸地花如霰拈來覿面須親薦莫留戀大冶爐中看轉變。

也魯火爾方十六齡棄俗尋師友經律頗相應死生悟非久燄裏好翻身雲閒須撒手也魯也魯出世因緣尚未周此番歸去早回首。

三喻禪人火翛然一笠遍天涯行解相應玅法華霜老煙成堅固後逢人正好喻三車。

少谿火生從何來谿邊梅蕊帶霜開死從何去燄裏芙蕖和雪露生死兩途俱踏翻依舊眉毛眼上安。

舉火來是恒如來去是恒如去來去總恒如何必更回互不回互火光迸出珊瑚樹。

湛得侍者火家住瓊州大海邊卻來吳地覓生緣轉身不必余三喚自有清風舞翠煙。

舉火越嶺猿啼風色澹吳江葉落鴈聲寒蘆花兩岸澂秋水一帶蒼煙覆翠巒慈光汝向者裏會得生死涅槃任去來而靡變今時那畔隨運用而不遷於一切法而得自在若或猶豫擲炬云逍遙從此無拘束滿目慈光卻更新。

德喻優婆夷入塔坐斷聖凡路了無古與今四面絕壁落寒暑莫能侵入骨云從茲放下閒家具笑看新篁出上林。

僧時雨入塔因透死生關久已拋情識一片為眾心今日方收拾欲識其中人須登者一級者一級春秋嘯傲自閒閒花雨飄颻灑不溼。

陳氏優婆夷入塔捨不得兮成漏泄通身放下離生滅不須向外苦追尋箇裏乾坤閒歲月。

覺如監收火為眾多年不憚勞因明果正鑒秋毫昨宵結算雖收拾帳底依然猶未銷未審如何消得烈燄光中高著眼香風滿逕雪花飄　入塔一生持戒慇懃萬事浮雲看破今朝顯露全機覿面休云錯過不錯過無限青山列畫圖春光影裏乾坤大。

僧圓淨火圓同太清無古無今淨如皎月非生非滅通身饒是絕無塵看去依然猶未徹徹不徹分付祝融為爾說　入塔一點靈光本自圓何須向外覓言詮巍巍獨鎮乾坤小嘯傲春秋不變遷。

玉之行者火志大慕叢林肯羈菴與院薙髮已三年事師無二念一程未到家超然登彼岸饒是玉無瑕也須經煆煉此番歸去來莫把紅塵戀。

玄溟監收封龕多年為眾半世焚修晉謁名山化導不分僧俗相股肱叢席慇懃只究死生期鑿飲耕餐而頭頭得玅鋤雲種月而處處分身叵耐今時不古即從忙裏偷閒君既然寂靜龕中我寧惜封加戶上遂拈封云一片白雲橫谷口了無形影落人閒　舉火萬事翛然無一說好看燄裏飛霜雪西方此去早歸來再與叢林作軌則　入塔玄闍黎頗真率翛然生死無拘束多年為眾不憚勞今日藏身在隆福悠悠嘯傲老林泉坐看山青與水綠。

玨明禪人火春風漏泄百花香春鳥喧鳴白日長極目無非安養國何須向外覓西方急轉步莫悠揚但得通身絲不挂自然彈指到家鄉。

德基尼入塔一夢破浮生了無人與我萬緣既已空榮辱難羈鎖德基尼會也麼人間天上此為尊十丈蓮開華一朵。

僧德明入塔緇也素也惟德惟馨來兮去兮非明非暗千差坐斷萬緣空一念不生全體現。

普同塔落成眾亡者入骨千派環來圍窣堵萬山擎出繞煙霞湘南潭北何須問生佛從來共一家。

舉火爾虛爾虛良可規模出家十載志不移初今日轉身歸去也人間天上總無拘。

德茂火連日雨淋漓偶晴送德茂霞光陸地生蓮花燄裏笑未審笑箇什麼擲炬云道道　入塔日月高兮莫能照山川易兮莫能移驟雨至兮莫能溼嵐風撼兮莫能吹四無壁兮孤迥迥中無門兮峭巍巍既無門與壁此又安甚處雲藏無縫襖花發不萌枝。

僧法忍入塔八十五年光陰一瞬生死去來夢幻泡影若從者裏拶開方證無生法忍。

德壽優婆夷入塔昨朝脫卻嫁時衣今復披雲入翠微識破繁華都是夢坐看山色轉斜暉。

知幻禪人入塔知之一字眾玅之門踏翻關捩迥絕言論撒手歸來無一物青山何處不稱尊。

明宗入塔高而無上廣不可測浩浩波光重重山色坐斷千差亙古今風光遍界有何極。

上善優婆夷入塔七十餘年上善生死光陰如箭今朝撒手歸來贏得春風滿院擲骨云薦。

僧慧日入塔迥絕遮闌不存向背放下通身得大自在一輪慧日麗中天皎皎晴光敷萬卉。

入塔生緣西蜀行腳東吳煙霞飽飫城市安居涵毓公會也無六十四年成夢幻轉身直入大毘盧。

眾善信入塔寬若太虛無欠無餘量周沙界非內非外任他若聖若凡若男若女俱到無陰陽地上同行同坐同明同暗任意逍遙渾忘人世雖然相逢相聚笑呵呵更有春風春又春。

入塔不必朢梅止渴何勞畫餅充饑但肯身心放下自然得證無為朢梅居士知不知轉身不踏來時路滿目青山第一機。

楊君仲入塔高林山色好百卉吐清香不須尋淨土覿面即西方會得則薰風影裏春初去不會則流水聲中月乍還畢竟如何大悲千眼莫能看。

僧聞覺入塔燄裏翻身清香拂拂體證金剛了無變易其把住也煙封霧鎖其放行也雲白山明正恁麼時還是放行好把住好薰風一陣自南來聞則清涼覺時現。

入院埽瑞祖塔五十年來清風匝地大千界內朗月當空欲盡大地人不許夜行投明須到獨有操孫冥頑不振忝繼祖席燒一瓣香奠一甌茗貴圖此話大行若說道無可比德無可名猶是太虛面上畫彩增妍且向何處見祖端的鐵蛇橫古路彩鳳舞丹霄。

退院埽瑞祖塔前年繼祖席不辭赤手挽隤綱今朝退祖席剩得孑身存古道惟其如在規矩森嚴緬想風神描畫不就未若茗烹三箬供列五峰恭陳塔前聊循家禮今古酬恩是此心莫言臨別不如舊。

赴弁山龍華寺請埽百老和尚塔臨終顧問誰為守塔三年應對全無我到傳聞矢志追陪十載風霜獨任餐霞宿露惟聞虎嘯猿啼砌石栽松只見雲來月往盡道廣長舌現那知頻喚人歸雖鄙願將周敢忍離左右奈祖庭催赴故暫假權伸我昔本懷時略露師今心事幾能知。

龍華退院歸埽百老和尚塔去時一肩明月歸來兩袖清飆不欲撩雲作供只憑拾翠成肴非是情疏禮簡卻還舊日遺標。

埽百老和尚塔一年一度焚香日焚到今朝二十年汛埽栽培無別意惟期大願力重圓操已老師未還法門敗壞不堪憐撫膺隱隱誰同語九拜臨風訴塔前(老人曾有二十年再來善權之語)。

攖寧和尚起龕大道寥廓如珠走盤宛轉偏圓無往不適而況千巖拱翠萬壑流輝者邊那邊隨緣得妙盡謂朝來留不住相知豈在久盤桓　舉火西風一夜洗穹蒼誰道江南失鴈行露冷烏啼千嶂月更深猿叫一天霜惟我攖兄隱顯全該故生平用不盡一著子今日當陽顯露一切人攀陪莫及鑽仰徒然直得向火燄裏大奮全提別施機用要與兒孫留榜樣光前耀後一莖茅　入塔護國寺中踏翻雪色山陰道上占盡風光時或電閃晴空應機而發花飛六出隨類而施時或藏舟於壑藏山於澤藏天下於天下提骨云者個藏在何處丹樓凝曉日碧殿鎖春雲。

雪大師入塔三十年影不回鄉二六時情不附物雙足跏趺處隨他黃葉墮空庭一肩放下時不管青苔封古殿生前克己道韻悠長末後為人聲光藹著。

寓大師入塔五十二年無可說溪聲山色常饒舌今朝北斗面南看楊柳清風與明月此是者漢末後行藏等生死若浮雲視去來如夢幻逗到而今密移一步銜花鳥自難尋跡孰謂將身北斗藏。

空明火來自何來香飄雪裏綻寒梅去從何去潮落江邊橫古渡來去分明俱擺脫摩空萬里飛銀鶴於中若解再翻身燄裏芙蓉朵朵新。

素聞火懸巖頂上抽身不留朕跡荊棘林中轉步迥絕程途縱然與麼行持未得通身慶快素禪德要識通身慶快麼雨洗長空流翠色煙籠寒碧淡山光。

聞初柴頭火不貪仙著爽幽尋頻縛蒼煙下翠岑夕照半肩山色老清風一徑暮雲深急轉步謾沉吟今朝尖擔兩頭脫撒手歸來月滿林。

內照火生死全憑內照功五更夢破一聲鐘轉身獨唱還鄉調踏斷千峰與萬峰看腳下且從容春到花開翠色濃。

入塔一笠翛然別戴山悠遊教海瀉潺湲縱饒談得天花墜又隔機先第一闕文振法師要透關麼入骨云白石無寒暑清風任往還。

舉火庫司多載盡忠勤聲價清高是處聞收拾瓢囊歸嶺去行藏猶勝賣薑人。

入塔六十三年前一肩推倒世塵緣六十三年後兩手拓開生死路正值在今朝虛空築岸架銅橋生白公會也未霜曉庭前花滿地。

僧逾玄火八十六年一夢回春風是處鳥聲催真機歷歷分明露○箇裏縱橫歸去來　入塔佛不是心道不在說彼此同途行藏各別既然彼此同途因甚行藏各別入骨云歇。

雪谷書記火非是無言說談玄口不開倒跨鐵牛走乾坤任往來喝一喝云切莫錯會大眾此是雪書記把斷要津不通凡聖最後為人一著子今日當陽揭露了也儻或遲疑更須諦聽哀哀哀誰委悉子夜金烏輝雪谷折腳鐺兒要汝提此番歸去須來速。

入塔紅爐燄裏翻身轉一道清光爍太虛坐斷千山峰不露渾忘寒暑到階除。

離塵優婆夷入塔昔日離塵脫垢今朝息妄歸真但得全身放下自然不落死生入骨云金雞唱破瓊樓夢鐵樹花開浩劫春。

宛然禪德火落葉紛飛十月天霜花一帶洗寒煙不須更去尋安養極目西方尚宛然急轉步莫留連擲炬云薦取天龍一指禪。

　　　(弟子德　備資敬刻
　方丈和尚語錄第十五卷所願滄溟浪
　　　裏同乘般若之舟功德林中共結
　　　菩提之果)

寒松操禪師語錄卷第十五